<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="2902"><titleStmt><title>Friedrich von Schlegel an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/2902</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Kritische Friedrich-Schlegel-Ausgabe. Bd. 29. Dritte Abteilung: Briefe von und an Friedrich und Dorothea Schlegel. Vom Wiener Kongress zum Frankfurter Bundestag (10. September 1814 ‒ 31. Oktober 1818). Mit Einleitung und Kommentar hg. v. Jean-Jacques Anstett unter Mitarbeit von Ursula Behler. Paderborn 1980, S. 312‒314.</title><idno type="print">KFSA29_FSanAWS_24031817</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.24.d,Nr.203</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-1a-34288</ab><ab type="alternativeOai">DE-1a-1946824</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.24.d,S.185-188</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4S. auf Doppelbl., hs. m. U.</ab><ab type="paper">20,1 x 12,5 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/2902"><correspAction type="sent"><persName key="19453" ref="http://d-nb.info/gnd/118607987">Friedrich von Schlegel</persName><placeName key="327" ref="http://d-nb.info/gnd/4018118-2">Frankfurt am Main</placeName><date when="1817-03-24">1817-03-24</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="171" ref="http://d-nb.info/gnd/4044660-8">Paris</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01xl-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01xl-1.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01xl-2.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01xl-3.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01xl-4.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d_tif/jpegs/00000185.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d_tif/jpegs/00000186.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d_tif/jpegs/00000187.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d_tif/jpegs/00000188.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] <placeName key="327">Frankfurt</placeName>, den 24ten März 1817.<lb/>Geliebter Bruder<lb/>Ich danke Dir von ganzem Herzen für den Ankauf der indischen Bücher und schicke Dir hier das verlangte Geld dafür. Ich wollte es Dir schon vor 9 Tagen schicken, durch <persName key="8256">den Grafen <hi rend="slant:italic">Flemming</hi></persName>, der als Preußischer Gesandter nach <placeName key="8257">Rio Janeiro</placeName> geht &lt;und sich einige Zeit in <placeName key="171">Paris</placeName> aufhalten will&gt;; allein der Geschäfte und Störungen sind jetzt, da <persName key="8258">unser Gesandter</persName> in ein paar Tagen nach <placeName key="16">Wien</placeName> &lt;reist&gt;, und die Bundesverhandlungen seither auch sehr gedrängt waren, so viele, daß ich nicht dazu gekommen bin. Ich hoffe indessen Flemming, der ein sehr geistvoller Mann &lt;ist&gt;, wird Dich aufgesucht und Deine Bekanntschaft gemacht haben, was er sehr zu wünschen schien. Ich bitte Dich indessen, da die Sache nun etwas aufgeschoben worden, und ich auch ohnehin gar nicht gewohnt bin, Gelder zu versenden, mir den richtigen Empfang baldmöglichst zu melden, weil ich mich sonst darüber ängstige; und dann auch mit <persName key="607">Henrietten</persName> die baldige Anher[2]sendung dieser Bücher bestens zu verabreden und zu betreiben. – Ob ich nun diesen Sommer einige freye Monathe gewinnen werde, um sie zu benutzen; das muß die Zeit lehren. Indessen bin ich Dir sehr dankbar dafür. <name key="4054" type="work">Den Hitopadesa</name> habe ich zwar schon; ich hatte ihn von <persName key="2426">Bopp</persName> gekauft, der ihn nicht mehr brauchte; aber dieses schadet nicht, ich kann ihn leicht wieder los werden, an irgend eine Bibliothek. Nun bitte ich Dich noch mir genau die Addreße desjenigen oder derjenigen Buchhändler in Paris, bey denen man die indischen Werke am besten findet, anzugeben oder auch eine solche Buchhandlung in <placeName key="292">London</placeName>, mit der ich dann durch die hiesige englische Gesandtschaft mich am besten direkt in Verbindung setzen könnte. Außerdem aber bitte ich Dich, wenn <name key="3489" type="work">ein Band des Ramayan</name> gleich auf dem Platz (wie Du sagst für 5 bis 6 Karolin) zu haben ist, denselben nur auch gleich zu kaufen; das Geld soll gleich erfolgen, ich habe zwar in diesem ersten Jahre noch eben keine Schätze sammeln können, sondern gewaltige [3] Ausgaben aller Art gehabt, indessen für eine solche Gelegenheit finde ich schon Credit. Ich bitte Dich um diesen Ankauf, gesetzt auch es wäre nicht der <hi rend="slant:italic">erste</hi> Band des Ramayan, sondern ein späterer. Ist aber vom Ram[ayan] nichts zu haben, so bitte ich Dich um <name key="3764" type="work">den Bhagvatgita</name> oder um <name key="3717" type="work">die Gesetze des Manu</name>; falls das eine oder das andre in Paris ist. –<lb/>Ich wende mich nun von der indischen zu unsrer deutschen Sprache und Kunst. Es wundert mich gar &lt;nicht&gt;, wenn <persName key="176">Reimer</persName> so <name key="344" type="work">auf <persName key="4">den Skakespeare</persName> dringt</name>; darin denken noch einige Millionen anderer ehrlicher Deutscher eben so, zu denen ich auch gehöre; besonders nachdem &lt;nun&gt; <persName key="1764"><persName key="1098"><persName key="271">die Vöße</persName></persName></persName> (Vater, Söhne und vermuthlich auch in der Folge noch Enkel, &lt;kurz&gt; die ganze cyklopische Sippschaft) <name key="3368" type="work"><name key="2125" type="work">sich auch über dieses edle Gebilde hermachen wollen</name></name>. Ich sende Dir hier ein Paar Zeitungs Artikel, die sich darauf beziehn. – Da ich hier, die eigentlichen diplomatischen Bekanntschaften und Cirkel abgerechnet, ziemlich zurückgezogen und einsam lebe, so lese ich oft des Abends in meinem Hause [4] etwas Dramatisches vor, so gut es mir gerathen will. Da haben wir uns denn von neuem an den historischen Stücken von Sh.[akespeare] erlabt, und ich kann es nicht ohne Bedauern ansehn, daß jene ungefügen Hammerleute und Schulvöße nun auch über diese Götterwerke herfahren, weil der rechte Meister von dannen gegangen ist. Von <persName key="48">Tieck</persName> ist <name key="3403" type="work">der dritte Theil des Phantasus</name> da; <name key="2548" type="work">er enthält den &lt;sehr weitläuftig&gt; dramatisirten Fortunat</name>; ich glaube er hätte es kürzer behandeln und einen &lt;Zauber-&gt;Roman oder Mährchen daraus machen sollen. Stellenweise ist es wohl schön und noch der alte Tieck, aber im Ganzen fällt es sehr ab; gegen die frühere Freyheit und das jugendliche Leben. In so fern hat es mich mit Bedauern erfüllt. Auch <name key="8260" type="work"><name key="3918" type="work">die vier Stücke von <persName key="641">Grieß</persName> <persName key="166">Calderon</persName></name></name> lesen wir; er hat sich viel Mühe gegeben und viel von Dir gelernt, so daß er für den ersten oder gewöhnlichen Blick fast den gleichen Eindruck macht. Indessen fehlt doch für mich ein gewisser zarter Hauch poetischer Frische, der Deine Sprache von der seinigen sehr unterscheidet. Ich glaube, er ist durch eine Art von Instinkt oder Zufall vorzüglich auf die <hi rend="slant:italic">Jugendstücke</hi> Calderons gerathen.<lb/>In den Zeitungen steht von neuem daß <persName key="222">Fr. [au] v.[on] St.[aël]</persName> noch nicht hergestellt sey; das sind wohl nur vage Gerüchte, indessen bitte ich Dich, mir ausführlicher darüber zu schreiben, und auch ihr &lt;meine Theilnahme zu bezeigen und mich Ihrem Andenken zu empfehlen. <persName key="180">Meine Frau</persName> grüßt bestens; ich bitte mich dem Grafen Flemming zu empfehlen. In ein paar Tagen schreibe ich wieder.&gt;</p></div></body></text></TEI>
