<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="74"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Sophie Bernhardi</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/74</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Krisenjahre der Frühromantik. Briefe aus dem Schlegelkreis. Hg. v. Josef Körner. Bd. 1. Der Texte erste Hälfte. 1791‒1808. Bern u.a. ²1969, S. 180‒184.</title><idno type="print">335976727_AWSanSB_09011805</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/74"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="359" ref="http://d-nb.info/gnd/4037100-1">Mailand</placeName><date when="1805-01-09">1805-01-09</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="132" ref="http://d-nb.info/gnd/118973665">Sophie Bernhardi</persName><placeName key="354" ref="http://d-nb.info/gnd/4127793-4">München</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335976727_0001/krisdefr_335976727_0001_tif/jpegs/00000216.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335976727_0001/krisdefr_335976727_0001_tif/jpegs/00000217.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335976727_0001/krisdefr_335976727_0001_tif/jpegs/00000218.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335976727_0001/krisdefr_335976727_0001_tif/jpegs/00000219.tif.original.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335976727_0001/krisdefr_335976727_0001_tif/jpegs/00000220.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><placeName key="359">Mailand</placeName> d. 9<hi rend="offset:4">ten</hi> Jan [180]5<lb/>Ist es denn wirklich Ihre Absicht, meine theuerste Freundin, mich dieses fremde Land ohne alle Nachricht von Ihnen und den Ihrigen durchstreifen zu lassen? Seit undenklicher Zeit habe ich keine Zeile von Ihrer Hand gehabt, und die letzten waren mit bittern, und wie mir mein Gefühl sagt, nicht verdienten Vorwürfen angefüllt. Ich habe vielfältig geschrieben: einen Brief mit einer weitläuftigen Einlage an <persName key="48">Ihren ältesten Bruder</persName>, ein paarmal an <persName key="56">den jüngsten</persName> über <name key="477" type="work">das Basrelief</name> nebst einer Anweisung an <persName key="375">Desport</persName>, und der Empfangschein hierüber ist das einzige Lebenszeichen was auch <persName key="56">Tieck</persName> seit so geraumer Zeit gegeben. Von der richtigen Ankunft eines auf <persName key="410">Frege</persName> in <placeName key="22">Leipzig</placeName> gestellten Wechsels von 10 Carolin den ich an Sie eingelegt hatte, weiß ich noch nichts. Aber meine Briefe möchten immerhin von Ihnen vernachläßigt werden, wenn ich nur wüßte, wie es Ihnen geht, ob nicht die schlimme Jahrszeit einen Theil von der guten Wirkung der <placeName key="334"><placeName key="282">Bäder</placeName></placeName> wieder zerstört hat, was <persName key="96"><persName key="44">die Engel von Kindern</persName></persName> machen, ob Sie nicht Verdruß von <persName key="42">B.[ernhardi]</persName> erfahren, oder er gar nach <placeName key="58">W.[eimar]</placeName> zu reisen gewagt hat, was ich freylich nicht glaube. Da Sie wissen, wie sehr mich dieß alles beschäftigen, und die Ungewißheit darüber mich ängstigen muß, so kann ich es nicht anders erklären als daß entweder Ihr Unwille gegen mich fortdauert, oder Ihre Vergessenheit meiner zunimmt; und ich weiß nicht, welche dieser beyden Vermuthungen ich mehr scheuen soll. Wie dem auch sey, Sie werden mich immer bis zum letzten Athemzuge als den treuergebensten Freund finden, in der Nähe oder Ferne, und wie sich auch der Plan Ihres Lebens wenden mag. Ihre Zufriedenheit, Ihr Glück wird immer meine theuerste Angelegenheit seyn; wie sollte ich den schönsten Bestrebungen jemals abtrünnig werden?<lb/>Ich habe zwar auch einige Wochen hindurch nicht geschrieben, allein die Umstände meiner Reise machten mir es unmöglich. Von <placeName key="280">Genf</placeName> langten wir nach drey Tagen in <placeName key="366">Lyon</placeName> an, blieben nur wenige Tage dort, und legten hierauf in neun Tagen den nicht sehr beschwerlichen Weg durch Savoyen und über den Mont Cenis nach <placeName key="294">Turin</placeName> zurück. Hier blieben wir 8 Tage, aber es konnte nichts helfen von da aus zu schreiben, weil die Briefe aus allen Provinzen selbst an der Gränze erst nach <placeName key="171">Paris</placeName> gehen und also einen großen Umweg hätten machen müssen um zu Ihnen zu gelangen. Erst <placeName key="359">hier</placeName> habe ich die Möglichkeit einen Brief grade nach Deutschland zu befördern. Wir sind zwar schon 10 Tage hier, ich habe aber von Tage zu Tage verschoben Ihnen zu schreiben, weil ich immer auf Briefe hoffte. <persName key="222">Fr.[au] v. St.[aël]</persName> hat auch wirklich welche aus Deutschland erhalten, und wäre etwas für mich in <placeName key="228">Coppet</placeName> angekommen, so würde es unfehlbar richtig in meine Hände gelangt seyn. Ihre Vorwürfe haben mich so abgeschreckt, daß ich auch diese Blätter möchte liegen lassen, ob nicht etwan vor meiner Abreise von hier noch etwas eintrifft, um vorher zu erfahren ob Sie versöhnt sind, und sogleich eine Antwort beyzufügen, da alles dieß in gänzlicher Unwissenheit Ihrer Lage und Gesinnungen geschrieben ist.<lb/>Die Reise würde mir viel Vergnügen machen wenn nicht meine Gedanken durch und für Sie geängstigt würden. Wiewohl noch im Norden Italiens, empfinden wir doch die größere Milde des Himmels, selbst diese weniger dafür bekannten Städte <placeName key="294">Turin</placeName> und <placeName key="359">Mailand</placeName>, wo wir uns länger aufhalten als ich eigentlich wünschte, sind nicht ganz arm an Kunstwerken, meine Fortschritte im Italiänisch Sprechen, wozu ich denn besonders die Zeit benutze, da es für den Anblick großer Gegenstände weniger geschehen kann, fangen an mir Vergnügen zu machen. <persName key="222">Fr.[au] v. St.[aël]</persName> wird überall mit der größten Auszeichnung aufgenommen, und der Vortheil davon kommt mir natürlich mit zu Gute. In <placeName key="294">Turin</placeName> hat uns <persName key="491">der General Menou</persName> in den Prachtzimmern des <persName key="492">Königs von Sardinien</persName> aufs beste bewirthet, <persName key="20757">seine Frau</persName> zu sehen, die von <persName key="497">Mahomet</persName> abstammt, dazu wurde freylich nur <persName key="222">meine Reisegefährtin</persName> mit <persName key="237"><persName key="267"><persName key="268">ihren Kindern</persName></persName></persName> zugelassen. Hier sehen wir täglich zwey der ausgezeichnetsten Italiänischen Gelehrten: <persName key="493">den Arzt Moscati</persName>, der durch seine in der politischen Laufbahn erlittnen Unglücksfälle so bekannt ist, und <persName key="494">den Dichter Monti</persName>, der Italiänische Verse entzückend vorliest und mir mit Stellen aus dem <persName key="35">Dante</persName> viele Thränen abgelockt hat, andere angenehme Bekanntschaften nicht zu erwähnen. <persName key="304">Ein <placeName key="280">Genfer</placeName> Namens Simonde</persName>, der aber halb in Italien einheimisch ist, hat sich zu uns gesellt, und wird die übrige Reise mit uns machen. <persName key="234">Constant</persName> ist in <placeName key="171">Paris</placeName>, um die Angelegenheiten <persName key="222">seiner Freundin</persName> zu betreiben; noch ist aber weder wegen der Geldfoderung noch der Rückkehr eine irgend befriedigende Aussicht gewonnen worden. <persName key="495">Lucien Bonaparte</persName> ist hier, incognito unter einem fremden Namen, und sieht keinen Menschen; jedoch hat er und <persName key="496">seine Frau</persName> <persName key="222">Fr.[au] v. St.[aël]</persName> öfter bey sich gesehen und sie sehr gut aufgenommen. – Er geht auf den Frühling nach der Schweiz, und nicht nach <placeName key="356">Rom</placeName> zurück, was mir für <persName key="56">Tieck</persName> nicht lieb ist; denn da er ein großer Kunstliebhaber so hätte er vielleicht sich für ihn interessirt und ihn vortheilhaft beschäftigt. – In drey Tagen reisen wir von hier, und halten uns dann bis <placeName key="279">Neapel</placeName> nicht weiter auf, als einige Tage in <placeName key="360">Bologna</placeName> und in <placeName key="356">Rom</placeName>, wohin wir erst mit Anfang der Fasten zurückkehren. Die Zeit zur Reise ist durch den anfänglichen Aufschub und den verlängerten Aufenthalt in der Lombardey sehr beengt, und manches werde ich deswegen bey allem Eifer versäumen müssen. Leider fällt <placeName key="289">Florenz</placeName> und Toscana weg wegen der Cordons, die zu einer Quarantaine nöthig wurden. Man fürchtet im Frühlinge Wiederausbruch der Krankheit, die wirklich das gelbe Fieber war, und wird daher in den Vorsichtsmaßregeln nichts nachlassen. Alles dieß wissen wir durch <persName key="493">Moscati</persName>, der als Arzt und Regierungs-Mitglied am besten unterrichtet seyn kann.<lb/>Aus Deutschland habe ich verschiednes erfahren, durch <persName key="197">Joh. Müller</persName> in <placeName key="15">Berlin</placeName>, auch durch Briefe aus <placeName key="58">Weimar</placeName>; nur meine Freunde melden mir nichts, und es ergeht mir eben so wie <persName key="8">meinem Bruder</persName>, schnell in ihre Vergessenheit zu gerathen. Dieser ist immer noch in <placeName key="171">Paris</placeName>, mit <name key="520" type="work">Indischen Studien</name> besonders dem Abschreiben der <name key="472" type="work">Sacontala</name> beschäftigt; er war eine Zeit lang unwohl. – Einen Brief habe ich aus Deutschland erhalten, der mir aber äusserst unangenehm seyn mußte: von <persName key="176">Reimer</persName>. Er jammert nicht nur ganz ungebührlich über die Verzögerung des <name key="266" type="work"><name key="261" type="work">Spanischen Theaters</name></name>, sondern da ich auf seine früheren Klagen mich erboten ihm den dadurch verursachten Schaden zu ersetzen, in der Meynung ihm die Zinsen des vorgeschoßnen Honorars, höchstens noch die Zinsen der Druckkosten bis zur Erscheinung <name key="266" type="work">des Bandes</name> zurückzuzahlen, so verlangt er – stellen Sie sich vor! – ein Darlehn von 1000 rth. ohne Zinsen bis ein Jahr nach Erscheinen des Buchs. Solche abgeschmackte Foderungen zurückzuweisen, dieß ist es nun freylich nicht, was mich in Verlegenheit setzt; aber leider erwähnt er auch, daß meine Rechnung bey ihm für Bücher, nebst den Auslagen sich auf 30 L[oui]sd.[or] beläuft, und diese muß ich allerdings so bald als möglich abtragen wenn ich ihm nicht zu gegründeten Beschwerden Anlaß geben will. Sogleich nach meiner Rückkehr in der Schweiz denke ich zwar <name key="266" type="work">den 2<hi rend="offset:4">ten</hi> Band des <name key="261" type="work">Spanischen Theaters</name></name> fertig auszuarbeiten, aber dieß hilft mir dazu nichts, da er schon im voraus bezahlt ist; und an einen dritten ist so bald nicht zu denken da ich zuvor einen Band vom <persName key="4"><name key="344" type="work">Shakspeare</name></persName> schuldig, indem <persName key="67">Unger</persName> so gefällig 40 L[oui]sd.[or] für mich an <persName key="276">Hufeland</persName> ausgezahlt hat. Ich schicke ihm jetzt eben eine erneuerte Anzeige über <name key="272" type="work">die Fortsetzung des <persName key="4"><name key="344" type="work">Shakspeare</name></persName></name>, nebst meiner Quittung, worin ich mich anheischig mache, im unverhofften Fall einer allzulangen Verzögerung ihm die Summe zurückzuzahlen. Ich muß ihn nothwendig bey guter Laune erhalten.<lb/>Alles dieß erfüllt mich mit mannichfaltigen Geldsorgen, zudem bin ich jetzt gar nicht in Vorrath. Lassen Sie sich die Langeweile einer Ihnen abgelegten Rechnung als einen Beweis meines redlichen Eifers nicht verdrießen. <persName key="264">Meiner Mutter</persName> habe ich vor der Abreise, zum Ersatz dessen was sie durch die gegenwärtigen Umstände einbüßt, 8 Carolin geschickt; <persName key="8">mein Bruder</persName> hat von <placeName key="171">Paris</placeName> aus noch 6 Carolin auf mich assignirt, die ich ihm nicht verweigern konnte, da er mit dem was ich von <persName key="222">Fr.[au] v. St.[aël]</persName> für seine Reisekosten erhalten, nicht ausgekommen war und sich in Verlegenheit befand. Es war unumgänglich, mich vor der Reise mit verschiednen Bedürfnissen an Wäsche, Kleidern usw. zu versehen, wofür ich noch eine Auslage von 10 Carolin schuldig bin. Während der Reise habe ich für Wäsche und Trinkgelder mehr Ausgaben als gewöhnlich. Dieß alles zusammen macht, daß mir noch ein oder zweymal mein monatliches Einkommen von zehn Carolin durch die Hände gehen wird, so wie ich es bekomme. Ich habe also kein andres Mittel Freunden zu dienen als durch ein außerordentliches Anliegen an <persName key="222">meine Gönnerin und Freundin</persName>, und erwarte mit Ungeduld Ihre und <persName key="56">Ihres Bruders</persName> Entschlüsse wegen der Reise nach Italien, und Nachricht über die dazu vorhandnen und noch erfoderlichen Mittel. Was irgend in meinen Kräften steht, daran soll es weder jetzt noch in Zukunft fehlen.<lb/><persName key="56">Tiecks</persName> Stillschweigen über den Empfang der Zeichnungen für <name key="477" type="work">das Basrelief</name> die vermuthlich also spät angekommen sind, und die neuen Aufträge, von denen er in seinem letzten Briefe schrieb, lassen mich befürchten, daß er länger in <placeName key="58">Weimar</placeName> aufgehalten werden wird, als er rechnete. Sollte er zu spät abreisen, um noch vor der Mitte Aprils in <placeName key="356">Rom</placeName> einzutreffen, so müßten wir eine Zusammenkunft in <placeName key="355">Venedig</placeName> verabreden, welches von <placeName key="490">Verona</placeName> aus, da Sie ebenfalls Toscana werden vermeiden und am Adriatischen Meere hinunterreisen müssen, wenig aus dem Wege liegt. Unendlich schöner wäre es freylich sich in <placeName key="356">Rom</placeName> zu finden. Haben Sie die Güte, Ihren nächsten Brief nicht nach <placeName key="228">Coppet</placeName>, sondern geradezu nach <placeName key="356">Rom</placeName> zu schicken mit der Addresse: <hi rend="slant:italic">A Mr. Schlegel chez <persName key="222">Mme. de Staël-Holstein</persName> aux soins de <persName key="563">Mr. <persName key="12539">Marin <persName key="564">Torlonia</persName></persName> Banquier</persName></hi>; so finde ich ihn gewiß bey meiner Rückkehr von <placeName key="279">Neapel</placeName> vor, und werde dann keinen Posttag mit der Beantwortung versäumen.<lb/>Mich verlangt unaussprechlich zu wissen wie es Ihnen geht, ob Sie sich in <placeName key="58">Weimar</placeName> für den Winter erfreulich haben einrichten können, was <persName key="44">Wilhelm</persName> und <persName key="96">Felix</persName> machen, ob sie noch immer so schön heranblühen. Geben Sie mir auch Nachricht von <persName key="48">dem ältesten Bruder</persName> und den übrigen Freunden. Wenn <persName key="122">Maria Alberti</persName> noch bey Ihnen ist, so bestellen Sie ihr meine freundschaftlichsten Grüße. Auch <persName key="309"><persName key="449">Vo[i]gts</persName></persName> bitte ich mich zu empfehlen.<lb/>Wie wünsche ich Sie erst in Italien willkommen zu heißen! Ich betrachte mich nur als Ihren Vorläufer und Wegebereiter. Noch befinde ich mich in den Vorstädten des herrlichen Landes, in der ungünstigsten Jahrszeit, und doch spüre ich den wohlthätigen Einfluß. Der milde und kurze Winter, Früchte in allen Jahrszeiten, eine größere Sorglosigkeit der Lebensart, die himmlische Musik, die schönen Gemählde, die ernsten Ruinen, die üppige Natur, die Entfernung selbst von so manchen Erinnerungen, die in Deutschland Sie drückten, Beschäftigung mit der geliebten Poesie in dieser Umgebung: alles dieß muß Ihrem zarten Gemüth und Körper wohl thun, und ich hoffe endlich meinen Lieblingstraum erfüllt zu sehen, daß Sie in der heitersten Jugend wieder aufblühen. Ich werde mich dann genugsam glücklich schätzen, wenn Sie meiner nicht vergessen, und ein schwesterliches Gefühl meiner unerschütterlich treuen Freundschaft behalten. Leben Sie tausendmal wohl, meine innigsten Wünsche sind bey Ihnen. Ich herze in Gedanken <persName key="96"><persName key="44">die Kinder</persName></persName>, und bitte Sie Ihnen meinen Namen zu nennen nebst den goldensten Versprechungen von Geschenken an Spielsachen und Näschereyen, so bald ich sie wiedersehe.<lb/>Das nächstemal schreibe ich aus <placeName key="356">Rom</placeName> oder <placeName key="279">Neapel</placeName>.</p></div></body></text></TEI>
