<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="3021"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3021</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Pange, Pauline de: Auguste-Guillaume Schlegel et Madame de Staël d’apres des documents inédits. Paris 1938, S. 302‒304.</title><idno type="print">Pange1938_AWSanMdmdeStael_04081811</idno></bibl><listRelation><relation name="Übersetzung" ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/xml/12093"/></listRelation></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3021"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="227" ref="http://d-nb.info/gnd/4068038-1">Zürich</placeName><date when="1811-08-04">1811-08-04</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="222" ref="http://d-nb.info/gnd/118616617">Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</persName><placeName key="228" ref="http://d-nb.info/gnd/1027948-9">Coppet</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01zi-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01zi-1.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01zi-2.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><hi rend="foreground:#172209"><placeName key="227">Zurich</placeName> ce 4 août 1811.</hi><hi rend="slant:italic;justify:right"><lb/></hi><hi rend="foreground:black">Chère amie, je vous ai écrit hier en réponse à vos lignes du 31; j’écris aujourd’hui uniquement pour que vous ne voyez aucun courrier sans nouvelles, car la letre que vous m’avez promise ne peut arriver qu’après le départ de celle-ci. Les lettres de <placeName key="354">Munich</placeName> que vous m’avez envoyées n’avoient aucun rapport avec les ouvertures dont je vous ai parlé, elles étoient de vieille date.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Je vous enverrai demain par le fourgon <name key="651" type="work">le livre de <persName key="8">Frédéric</persName></name>. Si j’avois pu prévoir qu’on s’arracheroit comme cela les exemplaires, j’en aurois apporté plusieurs. <persName key="9253">M. Meister</persName> m’a aussi forcé la main pour lui céder celui qui étoit destiné pour son neveu. Il s’en fit d’autant moins scrupule que l’idée de le traduire pour la France lui parut impossible après l’avoir lu, il étoit extrêmement frappé de la profondeur et de la piquante nouveauté de cet ouvrage. Il paroît qu’il produit partout cet effet. Nous avons su à <placeName key="16">Vienne</placeName> qu’il avoit déjà pénétré à <placeName key="98">Hambourg</placeName> malgré la censure. A <placeName key="15">Berlin</placeName> on s’en occupoit fortement à la cour; autrefois un tel livre y auroit été l’objet de la réprobation générale, et on l’auroit considéré comme insensé; il semble pourtant que les leçons des événements changent peu à peu les idées des gens.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Frédéric vous présente aussi par moi un bel exemplaire de </hi><name key="1049" type="work"><hi rend="foreground:black">la traduction de </hi><hi rend="foreground:black;slant:italic">Corinne</hi></name><hi rend="foreground:black;slant:italic"> </hi><hi rend="foreground:black">qu’il n’a jamais eu l’occasion de vous faire parvenir; je la crois bien faite, elle a été lue beaucoup.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">J’ai été à Vienne comme si je n’y étois pas. Je n’ai été ni au théâtre ni même chez Casperle, ni au Prater, ni aux fêtes populaires dont il y a beaucoup dans ce pays de Cocagne, ni à la biblothèque, ni aux galeries de tableaux. Je ne voulois soustraire aucun moment à la société qu’il pouvoit m’être utile de voir. Je n’ai même pas eu le tems de lire plusieurs brochures de Frédéric, faites avant la guerre et qui n’ont jamais vu le jour.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Faites-moi savoir le séjour actuel de <persName key="2112">M. de Balk</persName> et son adresse. Si </hi><persName key="2031"><hi rend="foreground:black">M</hi><hi rend="foreground:black;offset:4">lle</hi><hi rend="foreground:black"> Randall</hi></persName><hi rend="foreground:black"> se rappelle le nom de ce bon excellent homme d’Amboise qui nous apportoit des manuscrits de <persName key="1119">St-Martin</persName>, elle m’obligeroit infiniment en me le donnant. C’est pour obliger <persName key="1139">M. Bader</persName> que j’ai beaucoup vu et qui m’a pris en singulière amitié – il faisoit un peu auprès de moi le missionnaire de ses mystères. C’est un singulier franc-maçon théosophe, qui réunit à son penchant pour les hautes sciences une grande habileté dans les affaires de ce monde. Il négocioit avec le gouvernement pour abandonner sa place en Bavière et se fixer en Autriche. Il a fait une découverte chimique fort importante pour la fabrication du verre; il proposoit d’acheter des terres en Bohème pour l’exécuter en grand, mais en demandant des avantages considérables.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Je me suis mal exprimé sur le compte d’<persName key="1112">Adam Muller</persName>. Il n’a pas été renvoyé de Berlin, mais on l’a voulu employer et il ne pouvoit pas s’accorder avec la direction qu’on suivoit – il a donc eu la permission de voyager jouissant d’une pension. <persName key="553">M. de Hardenberg</persName> l’avoit très fortement recommandé au comte de <persName key="1160">Metternich</persName>. Depuis que vous l’avez vu il a publié deux ouvrages, l’un intitulé <name key="1922" type="work">„Eléments de la politique“</name>, l’autre <name key="21301" type="work">„Sur la Prusse“</name>. Je n’ai pas encore eu le tems de les lire, mais <persName key="1334">Genz</persName> et même Fréd[éric] en font de grands éloges. Je ne m’étonnerois pas de le voir placé en Autriche.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Comme Vienne est aujourd’hui un port où toute espèce de personnes naufragées abordent, j’ai rencontré encore <persName key="556">M. Beyme</persName>, Excellence déchue et qui, même dans les tems de sa splendeur, ressembloit à un barbier galant qui se mêle un peu de chirurgie. On l’a peu vu, dans sa détresse il s’est accroché à Frédéric qu’il a recherché de toutes les façons. Singulières vicissitudes, quand je me figure de quelle hauteur autrefois un tout-puissant secrétaire du Cabinet à Berlin nous regardoit, nous autres, écrivains de la nouvelle école!</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Frédéric a obtenu la permission de donner l’hyver prochain un cours sur l’histoire de la littérature.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Il ne me convient guère que vous preniez la voiture, je ne puis pas avec vous faire un prix de juif comme je l’avois compté faire avec d’autres et toutes mes spéculations de gain s’en vont en fumée. J’en aurois pourtant eu besoin pour réparer mes pauvres hardes, qui ont été terriblement avariées par la manière dont je voyageois en allant.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Si vous me permettez d’aller à <placeName key="226">Berne</placeName>, j’irai dans la calèche pour l’avoir plus près; j’ai déjà manqué un voiturier qui s’en retournoit à vuide avec ses chevaux et qui m’auroit mené pour peu de chose.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Un voyageur de Berne m’a dit que <persName key="1380">Villers</persName> étoit sorti triomphant de son affaire, et que son persécuteur en avoit eu une réprimande. J’aurois cependant eu à sa place une grande aversion pour les démarches qu’il a du faire pour cela. On dit que c’est sa correspondance particulière par laquelle il s’est compromis.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Vous avez dit que rien ne se compare aux troubadours françois ou provençaux, phrase que Frédéric n’a jamais pu vous pardonner et contre laquelle j’ai vainement réclamé. Nous soutenons que nos troubadours non seulement peuvent leur être comparés, mais qu’ils les surpassent de beaucoup. Je vais vous traduire une strophe d’<name key="2189" type="work">un poème épique</name>, fait à la gloire des ordres chevaleresques, principalement des Templiers, et qui voile sous des allégories des mystères qu’ils prétendoient posséder. Voici la strophe:</hi><lb/><hi rend="slant:italic">„</hi><hi rend="slant:italic;foreground:black">L</hi><hi rend="foreground:black">’</hi><hi rend="foreground:black;slant:italic">amour embrasse dans son enceinte ce qui est étroit et </hi><hi rend="foreground:black">ce </hi><hi rend="foreground:black;slant:italic">qui est vaste. Il a sa demeure sur la terre, et dans le Ciel il se présente pur devant Dieu son protecteur. L</hi><hi rend="foreground:black">’</hi><hi rend="foreground:black;slant:italic">amour est partout excepté aux enfers. Mais les forces de ce puissant amour languissent dès que le doute et l</hi><hi rend="foreground:black">’</hi><hi rend="foreground:black;slant:italic">inconstance s</hi><hi rend="foreground:black">’</hi><hi rend="foreground:black;slant:italic">y associent.“ </hi><lb/><hi rend="foreground:black">Que dites-vous de cela ? N’est-ce pas d’une profondeur sublime?</hi><hi rend="slant:italic;justify:center"><lb/></hi><hi rend="foreground:black">Adieu, chère amie, vous me dites bien peu sur vous-même et sur ce qui vous entoure. Donnez-moi donc une idée du <placeName key="228">château de C[oppet]</placeName> tel qu’il a été depuis mon absence, et dites beaucoup de choses de ma part à tous ceux qui se ressouviennent encore de moi.</hi></p></div></body></text></TEI>
