<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="867"><titleStmt><title>Karl August Moritz Schlegel, Johanna Christiane Erdmuthe Schlegel an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Claudia (Anteil Neutranskription)</forename><surname>Bamberg</surname></persName><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Olivia (Anteil Neutranskription)</forename><surname>Varwig</surname></persName></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung, teilweise neu transkribiert</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/867</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Briefe von und an August Wilhelm Schlegel. Gesammelt und erläutert durch Josef Körner. Bd. 1. Zürich u.a. 1930, S. 24‒26.</title><idno type="print">343347008_KAMSchlegelanAWS_22061795</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.21,Nr.36</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-611-36881</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2084215</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.21,S.145-148</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4 S. auf Doppelbl., hs. m. U.</ab><ab type="paper">22,3 x 18,3 cm</ab><ab type="note">Da Körner nur den Teil des Briefs von Karl August Moritz Schlegel gedruckt hat, wurde der Teil von Schlegels Mutter Johanna Christiane Erdmuthe Schlegel neu transkribiert. ‒ Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/867"><correspAction type="sent"><persName key="187" ref="http://d-nb.info/gnd/117320536">Karl August Moritz Schlegel</persName><persName key="264" ref="http://d-nb.info/gnd/1019578068">Johanna Christiane Erdmuthe Schlegel</persName><placeName key="2755" ref="http://d-nb.info/gnd/4094727-0">Harburg, Elbe</placeName><date from="1795-06-18" to="1795-06-22">1795-06-18</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="1378" ref="http://d-nb.info/gnd/4001783-7">Amsterdam</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brievouna_343347008_0001/brievouna_343347008_0001_tif/jpegs/00000042.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brievouna_343347008_0001/brievouna_343347008_0001_tif/jpegs/00000043.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brievouna_343347008_0001/brievouna_343347008_0001_tif/jpegs/00000044.tif.original.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36881_Bd.21/AWvS_DE-611-36881_Bd.21_tif/jpegs/00000145.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36881_Bd.21/AWvS_DE-611-36881_Bd.21_tif/jpegs/00000146.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36881_Bd.21/AWvS_DE-611-36881_Bd.21_tif/jpegs/00000147.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36881_Bd.21/AWvS_DE-611-36881_Bd.21_tif/jpegs/00000148.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><milestone unit="start" n="23576"/>[1]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="23576"/> [Neutranskription:]<lb/>Liebster Willhelm.<lb/><persName key="264">Ich</persName> habe mit Schmertzen, gehoft wieder einmal einen Brief von Dir zu erhalten, aber vergebens. Durch <persName key="187">Moritz</persName>, der glaubte Du schreibst gerathe zu an uns, hörte ich daß er einen Brief von Dir an <persName key="1045">Eschenburg</persName> zu besorgen gehabt hätte. Auch ist ja nach Deiner ersten Äußerung die Zeit da, da Du zu kommen dachtest. Du kannst dencken daß mir das Anlaß giebt zu mancher ley Gedancken. Wozu ich nun rechte Muße habe. Ich bin seit 4 Wochen Unpas Habe 8 bis 10 Tage im Bette u die andere Zeit im Zimmer zubrüngen müßen, itzo bin ich auf völliger Beßerung, u wenn die Witterung auch beßer wäre, daß ich freyer Luft hätte genießen können, wäre ich schon weiter. Wir haben schon viel Hitze Düre Heßlichen trocknen Wind gehabt. Wovon viele Früchte verdorben Viel bester Sohn kann ich Dir unter diesen Umständen nicht schreiben. <persName key="115"><persName key="2139"><persName key="8"><persName key="1393"><persName key="187">Deine Geschwister</persName></persName></persName></persName></persName> sind alle gesund von <persName key="8">Fritze</persName> bekömmst Du ja <hi rend="offset:4">wohl</hi> von ihm selbst Nachricht Mit <persName key="1393">Carln</persName> zieht es sich unerträglich lange hin ehe er erfährt was seine künftigen Arbeiten u seine Einnahme seyn werden. Nun muß es sich entscheiden, da Jehanne da ist, so lange hat die Einnahme noch <persName key="9110">der Wittbe</persName> gehört. Hast Du <name key="5240" type="work"><persName key="255">des Vaters</persName> Leben</name> nicht gelesen? Von <persName key="1697">Schlichtegroll</persName> in <placeName key="14"><hi rend="family:Courier">Jota</hi></placeName>. Mit vielem was gesagt ist, bin ich un zu frieden, sonst haben sie den Vater <milestone unit="start" n="23577"/>[2]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="23577"/> recht Liebenswürdig geschildert. Da ich hoffe bald die Freude zu haben Dich zu sehen will ich alles spaaren, Mündlich zu sprechen. <persName key="4951">Klockenbrüng</persName> ist vor ein paar Tagen gestorben, nach den er lange kräncklich geweßen ist. Nun lieber Willhelm Lebe bis dahin wohl. Gott brünge Dich gesund u wohl zu uns<lb/>Mutter Schlegel<lb/>den 18<hi rend="offset:4">ten</hi> Junius<lb/>1795.<lb/><lb/>[Edierter Text von Josef Körner:]<lb/>Liebster Bruder, Du kannst voraussetzen, daß <persName key="187">ich</persName> Deine Commissionen und Briefe, insbesondre auch den Brief an <persName key="1045">Eschenburg</persName>, immer sogleich richtig und pünktlich besorgt habe; aber Dir nochmals nach Holland zu schreiben, habe ich Anstand genommen, da ich über die Zeit Deiner Abreise in völliger Ungewißheit war; auch haben sich diese Zeit her bey dem Abzuge <persName key="2745">meines Freundes Stelling</persName>, der zu meinem großen Leidwesen von hier nach <placeName key="2746">Syke</placeName> versetzt worden ist, manche Unruhen und Geschäffte gefunden, die mich am Schreiben gehindert haben. Nach Deinem letzten Briefe, worinn Du mir ein Schreiben an <persName key="1393">Karl</persName> schickst, das auch gleich nach <placeName key="173">Hannover</placeName> expedirt worden ist, steht wirklich Deine Abreise sehr nahe bevor. Aber dennoch will ich nicht ermangeln, Dir noch den hier erhaltenen Brief von <persName key="264">der Mutter</persName> zuzuschicken. Da er gar nichts Besonderes enthält, ist allenfalls nichts daran gelegen, wenn er Dich verfehlt und in fremde Hände kömmt. Wahrscheinlich wirst Du so vorsichtig seyn, bey Deiner Abreise in <persName key="2716">Muilmans</persName> Hause die Verfügung zu treffen, daß die alsdann noch an Dich eingehenden Briefe Dir nachgeschickt werden. Da die Mutter auf diesem Bogen so vielen Platz übrig gelassen hat, so wird es Dir vielleicht angenehm seyn, wenn ich denselben noch benutze. Nach Deinen Äußerungen darf ich mir leider wenig Hoffnung machen, Dich bald zu sehen; aber ich ersuche Dich, den nun un<milestone unit="start" n="23578"/>[3]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="23578"/>ter uns wieder angefangenen Briefwechsel nicht von neuem in Deutschland ganz abzubrechen, und mir von Zeit zu Zeit, von allem, was Dich betrifft, Nachricht zu ertheilen. Es ist immer noch mein herzlichster und eifrigster Wunsch, daß Dein jetzt gefaßter Entschluß Dich nie wieder gereuen möge. Ich besorge nur, daß Deine Lage Dich zu sehr zu einer journalieren Schriftstellerey hinleiten möchte, ohne Dir günstige Muße zu gewähren, durch ein originales Hauptwerk Deinen Ruhm fest zu begründen. Es ist doch nicht zu läugnen, daß das fatale Journalwesen zum Nachtheil der wahren Cultur erschrecklich um sich greift, alle unsre guten Köpfe zu amüsanten Gesellschaftern der Zeitwelt herabwürdigt, für die Nachwelt raubt, und zuletzt unsre ganze Litteratur verschlingen wird. <name key="2747" type="work">Deinen Aufsatz über <persName key="35">Dante</persName></name> habe ich, so weit er heraus ist, mit großem Vergnügen gelesen; er verräth großes Studium, viele Kunst im Versbaue, und einen sehr richtigen Geschmack in dem so ganz getroffnen antiken, simpeln und ernsten Ton des Dante, und wird gewiß des Beyfalls der Kenner nicht verfehlen. Für die große und schaale Lesewelt ist er freylich, wie sich versteht, nicht berechnet; und an dem Lobe der Nachsprecher, die alles schön finden, was unter <persName key="88">Schillers</persName> Auspicien herauskömmt, wird Dir auch gar nichts gelegen seyn. Sonst muß ich Dir freymüthig bekennen, daß dieser Dein Aufsatz fast das einzige ist, was mir bisher in <name key="1038" type="periodical">diesem Journal</name> Genüge geleistet hat. Man treibt darinn mit einer <persName key="149">kantischen</persName> Afterphilosophie, die wahrscheinlich <persName key="55">Fichte</persName> zum Urheber hat, und die noch luftiger ist, als <persName key="2748">Reinholds</persName> seine, den schrecklichsten Misbrauch, und bis zum größten Ueberdruß werden darinn ein[ig]e sehr precäre philosophisch klingende Begriffe herumgeworfen. Selbst <name key="2749" type="work">der Aufsatz über die ästhetische Erziehung</name> ist nichts als ein glänzendes Gedankenspiel. Und dies ist das Journal, welches in einem so hohen Tone angekündigt, und mit so vollen Backen in <name key="1192" type="periodical">der Litteraturzeitung</name> als ein heilsames Regenerationsmittel für unsre Cultur angepriesen worden. Aber freylich ist Schiller der Herausgeber, und wir haben ja in Deutschland einmal privilegierte Genies, zu denen ganz vorzüglich Schil<milestone unit="start" n="23579"/>[4]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="23579"/>ler und <persName key="367">Herder</persName> gehören. Unter <name key="2750" type="work">des letzteren Werken</name> ist auch kein einziges, welches mir völlige Befriedigung gewährte, und er ist ein viel zu unruhiger Polygraph, um etwas Reifes und Vollendetes zu liefern. Ewig Schade, daß Schiller sich mit solchen Projecten abgiebt, statt daß er seine angefangnen Werke fortsetzen und neue Plane zu dauernden Werken unternehmen sollte. Von <persName key="8">Fritz</persName> habe ich <name key="2751" type="work">einen Aufsatz über die Dichterschulen der Griechen</name> in <name key="2752" type="periodical">der <placeName key="15">Berlinischen</placeName> Monathsschrift</name> gelesen. Ich sehe daraus, daß er viel studiert hat; aber ich besorge, daß sein Gedanke von den Dichterschulen, worauf er doch <name key="1466" type="work">ein ganzes Werk</name> gründen will, nichts als ein witziger Einfall ist. Der Begriff von Schule involviert ganz vornehmlich den Begriff von einem Lehrer, von welchem eine Reihe von Künstlern ausgeht. <persName key="796">Theokrit</persName> wird gar zu übel abgefertigt, weil er in das gemachte Fachwerk nicht hineinpaßt. Vor allen Dingen wünsche ich, daß Fritz noch seinen Stil sehr ausbilde, der hin und wieder noch sehr verworren und dunkel ist, und daß er sich darinn <persName key="181">Lessing</persName> zum Muster nehme, auch es nicht wage, eine neue Terminologie in der Aesthetik einführen zu wollen, und von innern und äußern Organen der Poesie u. dergl. zu reden. <name key="2754" type="work">Alwills Briefe</name> habe ich nun gelesen, und ich verkenne darinn gar nicht die vielen einzelnen Vortrefflichkeiten; doch kann ich es <name key="2756" type="work">dem Woldemar</name>, der ein so schönes Ganzes ausmacht, gar nicht an die Seite stellen. Das ηθος ist darinn gar zu sehr überhäuft, und das Absichtliche dabey blickt gar zu stark hervor; auch ist der Stil gar zu sehr von Schönheiten vollgepropft. Zwey Flugschriften erregen jetzt hier Sensation: <name key="2758" type="work"><persName key="2757">Bülows</persName> (des Officiers in unsrer Garde) Dienstentlassung</name>, und <name key="2760" type="work"><persName key="2759">Cramers</persName> (des bekannten Windbeutels in <placeName key="133">Kiel</placeName>) Erklärung über sein Schicksal</name>. Die erste ist gut geschrieben und hat mich ausnehmend interessirt, und es soll mich sehr wundern, was gewisse Menschen dabey für Maaßregeln ergreifen werden. Die letztere Schrift habe ich erst angefangen, sie will mir aber wegen der darinn herrschenden barocken Grundsätze und Sprache noch gar nicht munden. Sonst thut es mir doch wirklich leid, daß der Mann ein Märtyrer für <persName key="6220">den <hi rend="weight:bold">rechtschaffnen</hi> Petion</persName> werden müssen. – Nimm mit meinem Geschwätz gütigst vorlieb, lieber Bruder; vielleicht verschafft es Dir auf ein Viertelstündchen Amüsement, über manche Dinge meine Meinung zu hören. Lebe tausendmal wohl. Meine besten Wünsche für Deine nun anzutretende Reise!<lb/>Der Deinige<lb/><hi rend="weight:bold">Moriz Schlegel</hi><lb/><placeName key="2755">Harburg</placeName> d. 22 Jun. 1795</p></div></body></text></TEI>
