<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="8075"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Gustaf af Wetterstedt</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Christina</forename><surname>Förtig</surname></persName><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname></persName></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Neu transkribiert und ausgezeichnet; zweimal kollationiert</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/8075</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Brandt, Otto: August Wilhelm Schlegel. Der Romantiker und die Politik. Stuttgart u.a. 1919, S. 246‒247.</title><idno type="print">364189924_AWSanWetterstedt_24101814</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Stockholm, Kungliga biblioteket</institution><idno type="signatur">Ep. V. 18:2_Brev 98-99</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">2 S., hs. m.  U.</ab><ab type="note">Da der Brief im Druck nur teilweise wiedergegeben ist, wurde er neu transkribiert. Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/8075"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="6355" ref="http://d-nb.info/gnd/4527553-1">Clichy</placeName><date when="1814-10-24">1814-10-24</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="2257" ref="http://d-nb.info/gnd/1052468969">Gustaf af Wetterstedt</persName><placeName key="2238" ref="http://d-nb.info/gnd/4057648-6">Stockholm</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/branaugu_364189924/branaugu_364189924_tif/jpegs/00000260.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/branaugu_364189924/branaugu_364189924_tif/jpegs/00000261.tif.original.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05j3-f.tif"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05j3-g.tif"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05j3-h.tif"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05j3-i.tif"/><graphic n="5" decls="carrier2" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05j3-j.tif"/><graphic n="6" decls="carrier2" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05j3-k.tif"/></facsimile><text><body><div><p><hi rend="family:Courier"><milestone unit="start" n="26676"/>[1]</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="26676"/><hi rend="family:Courier"> Chateau de <placeName key="6355">Clichy</placeName> ce 24 Oct. 1814<lb/>Monsieur le Baron<lb/>Je nʼai pas pu avoir lʼavantage de vous revoir avant votre départ de </hi><placeName key="171"><hi rend="family:Courier">Paris</hi></placeName><hi rend="family:Courier">, quoique je me sois souvent présenté à votre porte. Jʼy ai eu un véritable regret. Jʼaurais désiré, en vous faisant mes adieux, vous réïtérer lʼexpression de ma reconnaissance de toutes les bontés que vous avez eues pour moi, pendant le temps que jʼeus le bonheur de passer pour ainsi dire ma vie dans votre société, et vous charger de mille choses pour </hi><persName key="2243"><hi rend="family:Courier">le Prince Royal</hi></persName><hi rend="family:Courier">. Je vous prie, si vous êtes auprès de lui en ce moment ou aussi-tôt que vous le reverrez, de mettre mes hommages aux pieds de S. A. R., de lui dire que mon dévouement et mon attachement à sa personne nʼont point de bornes et que je suis toujours prêt pour son service quand il voudra mʼhonorer de ses ordres. <lb/>Nous avons suivi avec un intérêt extrême les événemens de la Norvège, et nous avons admiré lʼénergique rapidité avec laquelle il a terminé cette affaire. </hi><persName key="2243"><hi rend="family:Courier">Le Prince</hi></persName><hi rend="family:Courier"> possède tellement le don de concilier tous les esprits et de gagner tous les coeurs que, sans doute, tout ce qui peut encore exister de préjugés ou dʼautres motifs contraires à lʼunion des deux royaumes sera bien vite écarté. Je vous félicite sincèrement de cette réunion qui, sous le rapport de la sécurité et de lʼindépendance, est pour la Suède plus quʼun dédommagement de la perte successive de ses possessions <milestone unit="start" n="26677"/>[2]</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="26677"/><hi rend="family:Courier"> transmarines. Jʼose vous rappeler à cette occasion que jʼai été le premier à préparer par </hi><name key="3381" type="work"><hi rend="family:Courier"></hi><name key="3370" type="work"><hi rend="family:Courier"></hi><name key="2303" type="work"><hi rend="family:Courier"></hi><name key="3369" type="work"><hi rend="family:Courier">mes écrits</hi></name><hi rend="family:Courier"></hi></name><hi rend="family:Courier"></hi></name><hi rend="family:Courier"></hi></name><hi rend="family:Courier"> lʼopinion de lʼEurope à ce changement, et que jʼai encore défendu la même cause en Angleterre contre les efforts quʼon y faisait pour détourner le gouvernement de coopérer avec la Suède. Je suis bien tranquille sur lʼanimosité des Danois contre moi, pourvu que ces écrits mʼayent acquis quelque bienveillance parmi vos compatriotes.  <lb/>Permettez moi, Monsieur le Baron, de vous parler en pleine confiance d’une affaire de famille qui me donne beaucoup de soucis. Lors du passage de l’armée suédoise à</hi> <hi rend="family:Courier"><placeName key="173">Hannovre</placeName> dans l’automne dernier, <persName key="1393">mon frère, secrétaire du consistoire électorale</persName>, accueillit de son mieux les officiers suédois qui furent logés chez lui, et leurs amis et camarades qui furent introduits dans sa maison. Parmi le nombre se trouva <persName key="11694">le Baron Eric de Sparre</persName>, lieutenant du régiment de <placeName key="11696">Sudermanie</placeName>, lequel paraissaït fort occupé de <persName key="3240">ma nièce</persName>, mais d’une maniere si délicate que <persName key="1393"><persName key="1392">ses parens</persName></persName> n’eurent rien à y objecter. Il demanda la permission de lui écrire qui fut accordée. En revenant du Brabant ce printemps il la demanda en mariage. Il en coûta à <persName key="1393">mon frère</persName> et à <persName key="1392">ma belle-soeur</persName> d’établir leur fille unique si loin d’eux, d’ailleurs M</hi><hi rend="family:Courier;offset:4">r</hi><hi rend="family:Courier">. de Sparre ayant <persName key="11695">un frère ainé</persName>, et n’étant encore que lieutenant, ne pouvait pas offrir à son épouse future </hi><hi rend="family:Courier;overstrike:1"><milestone unit="start" n="26682"/>x</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Nicht entzifferte Streichung</title></note><milestone unit="end" n="26682"/><hi rend="family:Courier;overstrike:1"></hi><hi rend="family:Courier"> une perspective très-satisfaisante sous le rapport de la fortune. Il disait qu’aussi-tôt la campagne de Norvége terminée, il tâcherait d’obtenir <milestone unit="start" n="26678"/>[3]</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="26678"/><hi rend="family:Courier"> son congé et une place dans l’administration des forêts. Il montrait un tel empressement qu’il déclara que, si <persName key="1392">la mere</persName> ne voulait pas consentir à se séparer de son enfant, il se fixerait en Allemagne. Enfin, <persName key="1393">mon frère</persName> et <persName key="1392">ma belle-soeur</persName> n’ayant ouï dire que du bien du caractère de </hi><persName key="11694"><hi rend="family:Courier">M</hi><hi rend="family:Courier;offset:4">r</hi><hi rend="family:Courier">. de Sparre</hi></persName><hi rend="family:Courier">, trouvant cette liaison fort honorable, et voyant <persName key="3240"><persName key="11694">les deux jeunes gens</persName></persName> manifester des sentimens mutuels, donnerent leur consentement, et les fiançailles eurent lieu tout de suite. Monsieur de Sparre continua d’abord d’écrire comme il avait parlé, il annonça la mort de <persName key="11697">sa mère</persName> et un état de fortune qui ne répondait pas à son attente, cependant il espérait pourvoir aux besoins de son établissement domestique. Tout à coup, après un intervalle de plus d’un mois, ses lettres ont changé de ton, et annoncent l’intention de se retraiter des engagemens aussi solennels que volontaires qu’il a contractés avec ma nièce et ses parens. Il prétend qu’il ne pourrait pas hériter des terres de <persName key="11695">son frère ainé</persName> qui doit être très-malade, s’il épousait une femme qui ne fût pas de la noblesse suédoise. D’après tout ce que je sais des lois de votre pays, il me semble que cette assertion est sans fondement. </hi><lb/><hi rend="family:Courier">Il faut que le mariage de </hi><persName key="11694"><hi rend="family:Courier">M</hi><hi rend="family:Courier;offset:4">r</hi><hi rend="family:Courier">. de Sparre</hi></persName><hi rend="family:Courier"> ait rencontré de l’opposition dans sa famille, et </hi><hi rend="family:Courier;overstrike:1">qu’</hi><hi rend="family:Courier"> on lui aura peut-être proposé une liaison plus avantageuse. Toutefois cela ne justifie en aucune façon le procédé du Baron </hi><hi rend="family:Courier;overstrike:1">Eric</hi><hi rend="family:Courier"> de Sparre. Avant de prendre un engagement solennel il aurait dû écarter les difficultés ou être résolu à les surmonter. <milestone unit="start" n="26679"/>[4]</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="26679"/><hi rend="family:Courier"> S’il lui prend à présent des scrupules sur l’inégalité de naissance, il devait connaître sa propre maniere de penser là-dessus: s’il a été induit en erreur à cet égard, assurément il l’aura été plutôt par trop de modestie de la part de <persName key="1393">mon frère</persName> qu’en sens contraire. Du reste, on pourra le tranquilliser sur la considération dont ma famille a joui depuis deux cents ans. <persName key="255">Mon père</persName>, étant ecclésiastique, n’a pas été dans le cas de faire valoir ses titres de noblesse; nous n’en possédons pas moins un diplôme donné par <persName key="11698">l’Empereur Ferdinand III</persName> à <persName key="1653">l’un de mes ancêtres</persName>, lequel renouvelle notre ancienne noblesse, en y ajoutant celle de Hongrie. D’ailleurs il me semble qu’en Suède on fait moins attention à la naissance des femmes que chez nous, et qu’elle n’influe en rien sur les droits des enfans.</hi><lb/><hi rend="family:Courier">Je ne sais pas qu’elle validité les lois suédoises accordent à une promesse formelle de mariage faite en pays étranger. Un mariage qui n’est pas un lien volontaire des deux cotés ne saurait être heureux, surtout pour <persName key="3240">une femme étrangère</persName>, éloignée de <persName key="1393"><persName key="1392">sa famille</persName></persName> et par conséquent de toute protection. D’un autre une reputation sans tache est la dot la plus précieuse d’une jeune personne. <persName key="1393">Mon frère</persName> et <persName key="1392">ma belle-soeur</persName> n’ont pas cru devoir faire un secret d’un mariage qu’il regardaient avec raison comme assuré. <persName key="3240">Ma nièce</persName> serait donc essentiellement compromise par l’éclat de cette rupture. Car vous m’avouerez qu’il est bien difficile de se figurer qu’un homme bien né et élevé dans les sentimens d’honneur et de delicatesse, <milestone unit="start" n="26680"/>[5]</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="26680"/><hi rend="family:Courier"> veuille rompre des engagemens librement et solennellement contractés, sans qu’on lui ait fourni aucun motif de l’autre coté. Il faut donc espérer que les lettres de </hi><persName key="11694"><hi rend="family:Courier">M</hi><hi rend="family:Courier;offset:4">r</hi><hi rend="family:Courier">. de Sparre</hi></persName><hi rend="family:Courier"> lui auront été inspirées par quelque impulsion étrangère, et qu’il reviendra de lui même à ses premiers sentimens En attendant je suis fort embarassé de savoir ce que je dois conseiller à mon frère. Vous m’obligeriez infiniment, en me faisant part de ce que vous savez ou pourrez apprendre sur le caractère personnel du Baron Eric de Sparre, de sa situation et de ses relations de famille.</hi><lb/><hi rend="family:Courier">Pardonnez-moi, Monsieur le Baron, de vous avoir entretenu si longuement d’une affaire qui m’est particuliere, et veuillez agréer l’hommage de mes sentimens les plus distingués. </hi><lb/><hi rend="family:Courier">V. tr. h &amp; tr. ob</hi><hi rend="family:Courier;offset:4;underline:1">t</hi><hi rend="family:Courier"> serviteur <lb/>AW de Schlegel<lb/>Je vous prie de présenter mes respects empressés à <persName key="11693">Madame la Baronne de Wetterstedt</persName>, et de me rappeler au souvenir de M</hi><hi rend="family:Courier;offset:4;underline:1">rs</hi><hi rend="family:Courier"> <persName key="11699">de Wirseen</persName> et <persName key="2399">de Stjerneld</persName><lb/>Mon adresse à <placeName key="171">Paris</placeName> est chez </hi><persName key="222"><hi rend="family:Courier">M</hi><hi rend="family:Courier;offset:4;underline:1">me</hi><hi rend="family:Courier"> de Staël</hi></persName><hi rend="family:Courier"> Fauxbourg <placeName key="6178">St. Germain</placeName> Rue de Grenelle 105. </hi><lb/><hi rend="family:Courier"><milestone unit="start" n="26681"/>[6]</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="26681"/><hi rend="family:Courier"> [leer]</hi></p></div></body></text></TEI>
