<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="3057"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3057</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Pange, Pauline de: Auguste-Guillaume Schlegel et Madame de Staël d’apres des documents inédits. Paris 1938, S. 363.</title><idno type="print">Pange1938_AWSanMdmdeStael_16021812</idno></bibl><listRelation><relation name="Übersetzung" ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/xml/12131"/></listRelation></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3057"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="226" ref="http://d-nb.info/gnd/2004253-X">Bern</placeName><date when="1812-02-16">1812-02-16</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="222" ref="http://d-nb.info/gnd/118616617">Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</persName><placeName key="280" ref="http://d-nb.info/gnd/4020137-5">Genf</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-020f-0.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[Dimanche] <placeName key="226">Berne</placeName> ce 16 février 1812.<lb/>Chère amie, je n’aime pas exagérer les nouvelles et il m’est arrivé malgré moi d’exagérer un peu la précipitation avec laquelle devoient partir les officiers bavarois; les jeunes gens ont encore trouvé le tems d’assister à un bal qui s’est donné jeudi – mais ils sont partis vendredi matin directement par <placeName key="10010">Brück</placeName> et <placeName key="21228">Rheinheim</placeName> où l’on trouve des chevaux de poste.<lb/>On dit que les troupes bavaroises et wurtembergoises ne sont pas destinées à agir dans le Nord, mais qu’elles marcheront en France pour remplacer des régiments françois qui, jusqu’ici, ont fait le service de l’intérieur et des côtes.<lb/>Un homme qui, d’ordinaire, est bien instruit des nouvelles, m’a dit que les hostilités avoient déjà commencé dans le Nord – mais comme il avouoit qu’il n’avoit pas approfondi la source de cette nouvelle, je ne vous donne cela que comme un bruit vague sur lequel on sera bientôt éclairci.<lb/>On se demande, si <persName key="446">l’empereur</persName> dirigera lui-même en personne la guerre contre la Russie – ce grand homme auroit besoin de se multiplier pour assurer partout les succès. On ne voit pas quel général pourroit commander en chef à son défaut. D’un autre côté, s’il s’en va à une aussi grande distance, il est presque impossible que les affaires d’Espagne ne soyent pas négligées pendant son absence. On ne voit pas encore que la prise de <placeName key="6068">Valence</placeName> ait eu les grands résultats qu’on devoit s’en promettre; et du côté du Portugal les lettres particulières disent que le quartier général de l’armée est à <placeName key="21378">Valladolid</placeName>.<lb/>Il paraît qu’à <placeName key="16">Vienne</placeName> tout est sur le pied de paix et que la seule précaution a été de tirer un cordon en Galicie. <persName key="21379">Un fils de <persName key="1595">M. de Mulinen</persName></persName>, qui a passé quelques mois à Vienne avec <persName key="21248">M. Aloys Reding</persName>, en est revenu il y a huit jours; il se loue beaucoup de la réception qu’on leur a faite.<lb/><persName key="56">Tieck</persName> est toujours chez moi, il doit aller dans <placeName key="9234">le canton d’Unterwalden</placeName> à cause de ses recherches sur le portrait de <persName key="9246">Nicolas von der Flüe</persName>; de là il pense passer le St-Gothard à pied; et il faut vraiment du courage pour faire ce chemin dans la saison actuelle à cause des avalanches qui sont le plus à craindre dans un tems de dégel. Depuis quelques jours nous avons ici de la pluye et la neige a déjà beaucoup disparu.<lb/>Je me réjouis beaucoup, chère amie, de vous revoir dans <placeName key="228">votre château</placeName> et j’espère que le tems favorisera notre séjour à la campagne.</p></div></body></text></TEI>
