<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="3456"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Johann Wolfgang von Goethe</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3456</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>August Wilhelm und Friedrich Schlegel im Briefwechsel mit Schiller und Goethe. Hg. v. Josef Körner u. Ernst Wieneke. Leipzig 1926, S. 143‒144.</title><idno type="print">KoernerWieneke1926_AWSanGoethe_17091803</idno><publisher>Insel Verlag</publisher></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Weimar, Klassik Stiftung Weimar, Goethe- und Schiller-Archiv</institution><idno type="signatur">GSA 30/243, 60f.</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">2 Blatt, 4 S.</ab><ab type="provenance">Klassik Stiftung Weimar</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3456"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="15" ref="http://d-nb.info/gnd/2004272-3">Berlin</placeName><date when="1803-09-17">1803-09-17</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="137" ref="http://d-nb.info/gnd/118540238">Johann Wolfgang von Goethe</persName><placeName key="58" ref="http://d-nb.info/gnd/4065105-8">Weimar</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-029t-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-029t-1.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-04w3-f.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-04w3-g.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-04w3-h.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-04w3-i.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] <placeName key="15">Berlin</placeName> d. 17ten Sept 1803 <lb/>Sie erhalten hiebey <name key="128" type="work">das Büchelchen, dessen ich letzthin erwähnte</name>, und welches mich die letzten Monate her vorzüglich beschäftigt hat. Bey der Portugiesischen Poesie bin ich für jetzt noch durch den Mangel an Büchern auf <persName key="968">den einzigen Camoens</persName> beschränkt, doch ist es einer, der für viele gelten kann; gern hätte ich mehr von ihm gegeben. Ich hoffe indessen bald meine Kenntniß und meinen Besitz in dieser Sprache weiter auszudehnen. Auch im Spanischen hat mich der Mangel an Büchern und die Schwierigkeit sie zu bekommen, beengt, überdieß hatte ich mich zu lange bey den Italiänern aufgehalten, und behielt nun zu wenig Raum übrig. Sollte ich einmal wieder solch eine Sammlung geben, so würde ich das Verhältniß umkehren. <lb/>Meinen vor acht Tagen abgegangnen Brief in Antwort auf den Ihrigen werden Sie erhalten haben. <name key="94" type="periodical">Das Unternehmen <name key="94" type="periodical">die ALZ.</name> in <placeName key="12">Jena</placeName> festzuhalten</name> und zu erneuern scheint hier bedeutende Sensation zu machen. Man erzählt [2] mir allerley lustiges von den Nothschüssen <persName key="8782"><persName key="244">der alten Redactoren</persName></persName>, unter andern, daß sie sogar <persName key="5870">H. Müchler</persName>, einen hiesigen Kriegsrath, der in seinem Zirkel für einen witzigen Kopf gilt, und ein paar Bändchen unbedeutende Reimereyen hat drucken lassen, um Recensionen im poetischen Fache angegangen haben. <lb/>Von sehr guter Hand ist mir versichert worden, daß die Censur den Artikel die ALZ. betreffend, den der Schreiber einer hiesigen Zeitung wollte abdrucken lassen, gestrichen hat, ein Verfahren, welches billig von auswärts her der Censur unterworfen werden sollte. <lb/>So eben ist <persName key="177">der Physiker Steffens</persName> hier auf seiner Rückreise nach <placeName key="665">Copenhagen</placeName>, wo er jetzt im Dienst der Regierung unter sehr vortheilhaften Bedingungen fixirt ist, jedoch so, daß er seine ganze Muße zu wissenschaftlichen Arbeiten frey behält. Ihrer Auffoderung gemäß, unter meinen Freunden Mitarbeiter an <name key="94" type="periodical">der ALZ</name>. zu suchen, habe ich vorläufig mit ihm gesprochen und angefragt. Er meynt zwar daß er zu der Arbeit des Recensirens sich [3] nicht sonderlich passe, daß es ihm schwer fallen würde über eine so isolirte Schrift ein Urtheil aufzustellen, wenn es ihm aber erlaubt wäre, eine Reihe von Schriften in demselben Fache zusammen zu nehmen, so würde er sich dazu am leichtesten entschließen können. <lb/>Ich erwarte nun Antwort von Ihnen, ob ich ihm bestimmte Anträge machen soll. Sie wird ihn zwar nicht mehr hier treffen, ich kann sie dann aber ohne Verzug nach Copenhagen befördern. Doch wird eine unmittelbare Einladung von Ihnen, wie <hi rend="weight:bold">ich</hi> schon in meinem vorigen Briefe bemerkte, immer am wirksamsten seyn, eifrige und baldige Theilnahme hervorzurufen. Die Menschen, welche sich mit Ideen beschäftigen nehmen es meistens mit den empirischen Bedingungen der Zeit u.s.w. nicht so genau, sodaß ein ungewöhnlicher Antrieb dazu gehört, wenn sie dabey aus ihrer Sitte heraus gehen sollen. <lb/>Wenn Sie meinen Vorschlag annehmen, sich mit den Beurtheilungen nicht ganz auf das letzterschienene zu beschränken, sondern das versäumte bedeutende von den letzten 1‒2 Jahren gleich [4] anfangs nachzuhohlen, so will ich Beyträge zu dem Verzeichniß allenfalls mit einigen Vorschlägen der Vertheilung liefern. <lb/>Wenn es mir irgend möglich ist, so komme ich noch, vielleicht spät im Herbst auf ein acht Tage nach <placeName key="58">Weimar</placeName>, wo sich dann manches würde mündlich absprechen lassen. <lb/>Von <persName key="8">meinem Bruder</persName> habe ich neuerdings wieder einen Brief. Er ist ganz im Sanscritanischen vertieft, und sucht sich diese Schätze durch Abschriften zu sichern um sie mitnehmen zu können. Wenn Ihr Plan ist, gelehrte Correspondenz in das Intell. Blatt aufzunehmen, so zweifle ich nicht daß er bereit seyn wird, dazu beyzutragen, so viel ihm seine sonstigen Arbeiten, und die Verpflichtung <name key="144" type="periodical">seine eigne Zeitschrift</name> mit dergleichen Neuigkeiten zu versorgen, erlauben. <lb/>Leben Sie recht wohl. <lb/>Sie würden mich verbinden, wenn Sie mir Nachricht geben könnten, ob <persName key="62">Schelling</persName> vielleicht bald nach Jena zurückkehrt, weil ich in diesem Falle bis dahin aufschieben würde, ihm mein Taschenbuch zu schicken. <lb/>AWSchlegel </p></div></body></text></TEI>
