<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="2748"><titleStmt><title>Friedrich von Schlegel an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/2748</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Kritische Friedrich-Schlegel-Ausgabe. Bd. 24. Dritte Abteilung: Briefe von und an Friedrich und Dorothea Schlegel. Die Periode des Athenäums (25. Juli 1797 ‒ Ende August 1799). Mit Einleitung und Kommentar hg. v. Raymond Immerwahr. Paderborn 1985, S. 7‒9.</title><idno type="print">KFSA24_FSanAWS_26081797</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.24.b,Nr.89</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-1a-34222</ab><ab type="alternativeOai">DE-1a-1939669</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.24.b,S.307-310</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4S. auf Doppelbl., hs. m. U.</ab><ab type="paper">18,9 x 11,7 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/2748"><correspAction type="sent"><persName key="19453" ref="http://d-nb.info/gnd/118607987">Friedrich von Schlegel</persName><placeName key="15" ref="http://d-nb.info/gnd/2004272-3">Berlin</placeName><date when="1797-08-26">1797-08-26</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="12" ref="http://d-nb.info/gnd/4028557-1">Jena</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01uo-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01uo-1.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01uo-2.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01uo-3.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01uo-4.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34222_Bd.24.b/AWvS_DE-1a-34222_Bd.24.b_tif/jpegs/00000307.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34222_Bd.24.b/AWvS_DE-1a-34222_Bd.24.b_tif/jpegs/00000308.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34222_Bd.24.b/AWvS_DE-1a-34222_Bd.24.b_tif/jpegs/00000309.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34222_Bd.24.b/AWvS_DE-1a-34222_Bd.24.b_tif/jpegs/00000310.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] <placeName key="15">Berlin</placeName>. Den 26ten August 97<lb/>Dein Brief hat mir viel Freude gemacht, auch besonders dadurch, daß er mir Hoffnung macht zu einem daurenden Briefwechsel, den ich hier bey vielfachem aber nirgends ganz befriedigenden Umgang gar sehr bedarf. Ich habe heute so vielerley Notizen an Dich zu schreiben, daß ich, besonders da die Zeit beschränkt &lt;ist&gt;, alles nur so, wie es mir einkömmt, durch einander aufs Papier werfen kann. –<lb/>Erst das Wichtigste. Von <name key="4870" type="work">Caesar</name> habe ich den fünften Bogen in der Correctur gehabt. Ich vergleiche Zeile für Zeile mit dem M[anu]scr[i]pt und hoffe das Ganze soll ohne Fehler bleiben. – Ich binde mich knechtisch an das M[anu]scr[i]pt. Doch habe ich einmahl für <hi rend="slant:italic">schlängend</hi> (vom Blitz) schlängelnd, für das, daß und für . ein ? setzen müßen. Ich schreibe Dir dieß, damit Du das nächste M[anu]scr[i]pt ja recht sorgfältig durchsiehst. <hi rend="slant:italic">Schicke was Du fertig hast mit umgehender Post an mich &lt;oder <persName key="67">U.[nger]</persName></hi>&gt;. Hast Du schon die Stücke für <name key="29" type="work">den IIIten Band</name> bestimmt? Ich wünsche, daß du vom <name key="1486" type="work">Hamlet</name> nicht wieder abgehn mögest. <name key="2039" type="work">Der Kaufmann von Ven.[edig]</name> &lt;auch sonst in jeder Rücksicht sehr populär,&gt; wäre vielleicht eins, was am leichtesten auf die Bühne gebracht werden können, und am schönsten drauf glänzen [würde]. Den IIIten Band rathe ich Dir zu Ostern 98 zu geben, die Foderungen aber beym IIIten Band noch nicht zu erhöhn. Der Debit geht nicht so schnell, und kann nicht so schnell gehn, daß U.[nger] alsdann schon bereitwillig dieser Forderung entgegen kommen könnte. Nach dem dritten Bande riethe ich allenfalls 1 Jahr Pause zu machen, um dem Debit Zeit zu lassen, und [2] dann könntest Du wohl auf Erhöhung der Bedingungen antragen. – Ich habe Alles dieses reiflich überlegt. – Ich habe mir diese Tage während meines Uebelseyns überlegt, daß Du doch eigentlich wie ein Engländer sagen würde, the greatest translator <hi rend="slant:italic">upon the whole earth</hi> bist. Mein Schluß ist wie der alte wodurch bewiesen ward, daß <persName key="4901">Alcibiades</persName> &lt;oder wers sonst war&gt; <placeName key="4240">Athen</placeName> beherrsche. Die Deutschen sind am weitesten unter den Nazionen in der Uebersetzungskunst; Du bist am weitesten unter den Deutschen. Ich habe neulich bey einer andern Gelegenheit allerley über Uebersetzungskunst speckulirt, und dabey Dein Werk mehr von dieser Seite bewundert, wo ichs bisher nicht betrachtet hatte. Verdopple nur ja Deine Sorgfalt auf die <hi rend="slant:italic">Prosa</hi>. Es wäre schlimm und traurig, wenn die geringe Vollendung eines Theils dem Ganzen etwas von seiner Vollkommenheit entzöge.<lb/>In der Diction im Caesar ist ein ganz eigner seltsamer Ton, von dem ich mir noch gar nicht befriedigende Rechenschaft geben kann. –<lb/>Von <name key="2918" type="work">Hermann und Dorothea</name> weiß ich Dir nicht viel zu sagen aus der Ursache, die ich Karolinen geschrieben habe, und warum ich Dir auch über <name key="4754" type="work">den Prometheus</name> nichts Bedeutendes schreiben konnte. Es ist das herzlichste, biederbste, edelste, naivste und sittlichste unter <name key="4128" type="work"><persName key="137">G[oethe]ʼs</persName> Gedichten</name>. Was könnte <persName key="3049">der moralisirende Jenisch </persName>nicht erst alles über die <hi rend="slant:italic">Wirthin zum goldnen Löwen</hi> sagen, welche an Würde und Werth leicht [3] alle Frauen und Mädchen im <name key="59" type="work">Meister</name> übertrift. Das Gedicht ist offenbar mit der <hi rend="slant:italic">Absicht</hi> gedichtet, so sehr altes Griechisches <persName key="274">homerisches</persName> επος zu seyn, als bey dem romantischen Geist, der im Ganzen lebt, möglich wäre. Bey sehr großer Aehnlichkeit im Einzelnen ist also <hi rend="slant:italic">absolute</hi> Verschiedenheit im Ganzen. Durch diesen romantischen Geist ist es weit über Homer, dem es aber an ηθος und Fülle wieder weit nachsteht. Man könnte es ein <hi rend="slant:italic">romantisirtes </hi>επος nennen. Aber freylich in ganz anderm Sinne, als das Romanzo der Italiäner. – Auch wo es am antiksten und naivsten ist, und am homerischsten scheint, läßt s.[ich] doch ein Bewußtseyn, eine Selbstbeschränkung wahrnehmen, die höchst unhomerisch oder vielmehr überhomerisch sind. – Man vergleicht es viel mit <name key="1217" type="work"><persName key="271">Voßens</persName> Louise</name>, und wird es noch viel thun. Ich wüßte aber nicht in welcher Rücksicht diese Vergleichung interessant seyn könnte, es müßte denn die vom absoluten Gegensatz zwischen Geist und Buchstaben seyn.<lb/>Drollig ists, daß <name key="4906" type="work">die Rec.[ension] <name key="17" type="work">des Shak[espear]</name> in <name key="3239" type="periodical">dem Hamb.[urger] Corr.[espondenten]</name> von <persName key="1731"><hi rend="slant:italic">Rambach</hi></persName></name> verfaßt ist. – Die Lieder habe ich, da ich ihre Absendung an <persName key="1715">R.[eichardt]</persName> nicht verzögern wollte, nur so flüchtig lesen können, daß ich mir vorbehalte darüber zu schreiben. –<lb/><persName key="48">Tieck</persName> lebt jetzt in <placeName key="98">Hamburg</placeName>. Von <name key="4902" type="work">der Rec.[ension] <persName key="34"><name key="32" type="work">des Neubeck</name></persName></name> haben <persName key="628">Spalding</persName> und <persName key="218">Brinkmann</persName> mir mit vielem Lobe gesprochen. Beyde kannten den Dichter noch nicht, wollten ihn nun aber genauer kennen lernen. – Ich danke Dir, daß Du mich auf<name key="940" type="work"> <persName key="786">Böttigers</persName> Buch</name> von Neuem aufmerksam gemacht hast. Sobald ichs gelesen, schreibe ich Dir darüber. [4] <persName key="198">Woltmann</persName> soll ja schon im September von seiner Reise nach <placeName key="16">Wien</placeName> und Italien zurückkehren, und im Winter ganz wieder hergestellt, Collegia lesen. – Sein <name key="5978" type="work"><name key="7124" type="work">Frankreich</name></name> will gar keinen Abgang finden. –<lb/>Du hast ja neulich auf Engl.[ischen] Velinpapier an U.[nger] geschrieben. Hast Du das etwa von <persName key="88">Schiller</persName> bekommen? U.[nger] hat &lt;ihm&gt; neulich ein Rieß dergl. geschenkt und kann nicht begreifen, wo Du es sonst her hättest. –<lb/>Was in dem <name key="2918" type="work">Goeth[eschen] Gedicht </name>noch sehr merkwürdig und sehr schön ist, ist die liberale Ansicht der Zeitbegebenheiten. Kein Franzose wäre deren <hi rend="slant:italic">so</hi> fähig, und das ist doch ein Trost gegen politische Nullität. –<lb/><name key="4905" type="work">Woltm[ann]ʼs Englische Revoluzion</name> ist fertig geworden. Ich werde sie nächstens lesen.<lb/>Vergiß ja nicht <name key="4904" type="work"><persName key="4903">Gibbonʼs</persName> Memoirs</name> bey Gelegenheit zu lesen. Es hat mir den größten Genuß gewährt zu sehen, wie der Pedant darin seine häusl[ichen] Kleinigkeiten mit derselben classischen Pracht und gemächlichen Würde ausbildet, wie in seiner Geschichte. Es ist &lt;vielleicht&gt; eins der lehrreichsten und gewiß eins der lächerlichsten Bücher, die je geschrieben sind. Groß ist es meines Bedünkens daß er seine Lächerlichkeit selbst fühlte. Ich habe eine große Anhänglichkeit für alle Beschränkung, die man selbst weiß, und die aus Kraft und Vollendung in einer bestimmten Art entspringen. Auch seine freundschaftlichen Briefe sind ein würdigster größter und prächtigster historischer Styl, welcher oft zum Todtlachen ist. –<lb/>Dein F. S.</p></div></body></text></TEI>
