<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="3008"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3008</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Pange, Pauline de: Auguste-Guillaume Schlegel et Madame de Staël d’apres des documents inédits. Paris 1938, S. 275‒277.</title><idno type="print">Pange1938_AWSanMdmdeStael_24121810</idno></bibl><listRelation><relation name="Übersetzung" ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/xml/12066"/></listRelation></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3008"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="226" ref="http://d-nb.info/gnd/2004253-X">Bern</placeName><date when="1810-12-24">1810-12-24</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="222" ref="http://d-nb.info/gnd/118616617">Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</persName><placeName key="228" ref="http://d-nb.info/gnd/1027948-9">Coppet</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01z5-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01z5-1.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01z5-2.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><placeName key="226">Berne</placeName> ce 24 décembre 1810.<lb/>Me voici sain et sauf, ce voyage est en effet le moins aventureux que l’on puisse faire. Quelques cahotements sont tout ce qui arrive de pire. Cessez donc, chère amie, de vous tourmenter pour une aussi petite absence et, à l’avenir, gardez-moi toujours auprès de vous.<lb/>J’ai d’abord été voir <persName key="9253">M. Meister</persName> qui est pour moi d’une prévenance extrême. Il a bien envie de venir à <placeName key="297">Lausanne</placeName> pendant que vous y êtes et je voudrais pouvoir l’y décider, mais il craint la rudesse de la saison et les mauvais chemins. Il vous écrira sans doute lui-même un de ces jours.<lb/>Je n’ai pas encore pu voir <persName key="21266">M. de Watteville</persName>, quoique je me sois présenté trois fois à sa porte, et que les sentinelles faisant les honneurs au dehors de la maison ayent présenté les armes à mon entrée et à ma sortie.<lb/>Je suis arrivé un dimanche et un jour de communion. Demain c’est un grand jour de fête. Aujourd’hui aussi il y a eu sermon l’après-midi. Cela fait qu’on ne peut guère trouver les personnes chez elles.<lb/><persName key="5556">M. Freudenreich le père</persName> est malade de la goutte, j’ai vu <persName key="21287">son fils</persName> qui m’a très bien reçu, <persName key="21288">sa femme</persName> est toujours aussi malade qu’elle l’étoit à <placeName key="280">Genève</placeName>.<lb/><persName key="21289">M. Zeerleder</persName> m’a paru fort instruit de l’affaire <persName key="953">Bazin</persName> et je crois qu’il vous écrira là-dessus une lettre satisfaisante. Cependant il dit qu’il y a beaucoup de points litigieux sur lesquels il faudra attendre la décision des tribunaux. On évalue la perte des Bernois pour cette faillite à 430.000 francs<lb/>Vous savez sans doute déjà la faillite de <persName key="3345">Nicolle</persName>, que M. Meister m’apprit d’abord à mon arrivée, de sorte que je suis étonné que vous ne l’ayez pas sue avant mon départ. On la porte à 900.000 francs et on croit qu’elle ruinera quantité d’autres libraires. Le coup qu’il a reçu sur la perte de votre ouvrage ne peut donc y avoir contribué que pour très peu de chose. Cependant je crois que le débit prodigieux qu’il en auroit fait auroit encore soutenu son crédit. Voilà donc aussi mon contrat conclu en faveur de <persName key="821">M. de Chamisso</persName> à tous les diables.<lb/>On m’a, comme vous pensez bien, beaucoup questionné sur <name key="339" type="work">votre ouvrage</name>. Une dame m’a dit qu’elle espéroit en faire la lecture, qu’on lui avoit promis de lui en communiquer un exemplaire qui arriveroit ici. J’ai été vivement alarmé et je l’ai interrogée, mais il m’a paru que cela ne se fondoit sur rien et que ce n’étoit qu’un bruit vague. Du reste on m’a assuré que ce membre du corps diplomatique que je ne cannois pas encore et que probablement je ne verrai point, s’est expliqué à ce sujet d’une manière fort libérale.<lb/><persName key="2723">Madame Harms</persName> est ici avec <persName key="4267">son mari</persName>. Elle a pris un embonpoint prodigieux; comme il y a douze ans que je ne l’ai pas vue, je l’aurois à peine reconnue. Ensuite j’ai bien retrouvé ses traits, et un certain regard malin, qui pétille au-dessus de cette masse. Elle est toujours d’une conversation animée, et elle m’a dit même beaucoup de nouveautés littéraires d’Allemagne. Je la verrai beaucoup pendant que je suis ici. Je crois bien qu’il faudra rester jusqu’à samedi si je veux m’orienter un peu dans cette ville.<lb/>Je n’ai pas encore pu remettre les lettres de <persName key="2031">M<hi rend="offset:4">lle</hi> Randall</persName>, dont je lui suis fort reconnoissant et qui me procureront des connoissances agréables.<lb/>Mettez-moi aux pieds de ce petit être aérien et angélique qu’on appelle <persName key="237">Albertine</persName>; mais dites-lui qu’il ne suffit pas d’être un ange, qu’il faut encore savoir la grammaire latine, et que je compte sur ce qu’elle y fera des progrès pendant mon absence, pour prouver qu’elle peut se passer de moi. Je vous prierois de faire mes compliments à <persName key="267"><persName key="268">MM. vos fils</persName></persName>, si je ne croyois pas qu’ils ne se sont pas aperçus de mon départ, ni ne s’aperçoivent de ma rentrée.<lb/>Tout ce que je pourrai recueillir de faits un peu curieux, je vous le raconterai à mon retour. Mais malheureusement je ne possède pas à cet égard votre talent.<lb/>Je suis tout fier de me promener dans une ville propre, bien bâtie, à rues larges et sous des arcades. Nous habitons vraiment une vilaine bicoque. Ce matin c’était jour de marché; ce spectacle est aussi joli ici qu’il est hideux dans les rues basses de Genève. Des arbres à fruits dorés préparés pour faire des présents de Noël aux enfants, autrement appelés <hi rend="weight:bold;slant:italic">der heilige Christ</hi>, m’ont rappelé tous les souvenirs de mon enfance.<lb/>Je me figurerai que je m’amuse ici, mais au fond il n’y a plus de société piquante après la vôtre.<lb/>Mille adieux.</p></div></body></text></TEI>
