<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="13785"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Henry T. Colebrooke</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/13785</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Rocher, Rosane und Ludo Rocher: Founders of Western Indology. August Wilhelm von Schlegel and Henry Thomas Colebrooke in correspondence 1820–1837. Wiesbaden 2013, S. 122–125.</title></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>London, The British Library</institution><idno type="signatur">Mss Eur C841 : 1821-1828</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4 S.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/13785"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="887" ref="http://d-nb.info/gnd/1001909-1">Bonn</placeName><date when="1825-01-20">1825-01-20</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="2385" ref="http://d-nb.info/gnd/116636688">Henry T. Colebrooke</persName><placeName key="292" ref="http://d-nb.info/gnd/4074335-4">London</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05zi-0.tif"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05zi-1.tif"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05zi-2.tif"/><graphic n="4" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05zi-3.tif"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05zi-f.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05zi-g.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05zi-h.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05zi-i.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] <placeName key="887">Bonn</placeName> ce 20 Janvier 1825<lb/>Monsieur<lb/>La dernière lettre que j'ai eu l’avantage de recevoir de Votre part étoit du 15 Octobre, et je suis vraiment consterné de voir combien je suis resté en retard avec ma réponse. Il faudra bien nous dire: <hi rend="slant:italic">hanc veniam damus petimusque vicissim</hi>. Votre temps est trop précieux pour en accorder beaucoup à la correspondance, et moi je suis depuis l’automne accablé d’une foule d’occupations et d’affaires. Cependant j’écris souvent à <persName key="2566">M<hi rend="offset:4">r</hi> Lassen</persName>, et il aura pu Vous donner des nouvelles de <persName key="8840">Votre fils</persName>. Vous pouvez être assuré, Monsieur, pour peu qu’il y eût une circonstance quelconque qui pût exciter Votre sollicitude paternelle, je ne perdrois pas un moment pour Vous écrire. Mais tout va son train ordinaire, et ce train est heureusement tel qu’on peut le désirer. Je me flatte que la santé de Votre fils s’est considérablement fortifiée depuis son séjour ici. Sa migraine périodique a disparu depuis long-temps: notre medecin lui fait prendre de temps en temps un remède pour en prévenir le retour. Les promenades journalières, le voyage en Automne et quelques mois de manège lui ont fait beaucoup de bien. Sa tenue est plus ferme et il a pris des habitudes plus mâles. Je suis très-content de sa conduite en général, et de ses progrès; il a beaucoup de capacité et d’application; et je crois qu’avec son caractère, lorsqu’il avancera en àge, l’on aura peu à craindre les écarts de la jeunesse.<lb/>[2] J’ai reçu par votre bonté <name key="6748" type="periodical">la premiere partie des actes de la <orgName key="6183">Société Asiatique de <placeName key="292">Londres</placeName></orgName></name>, et j’ai lu et admiré <name key="12023" type="work">Vos dissertations sur la philosophie Indienne</name>. Je crains bien que Vos lecteurs anglois, habitués aux soupes maigres de l’école écossaise, trouveront cela un peu fort à digérer. Nous autres Allemands nous sommes nés métaphysiciens et spiritualistes, et rompus à tous les genres de spéculations. J’aurois désiré encore un plus grand nombre de termes techniques dans la langue originale; ce que Vous en avez donné, est un excellent supplément du dictionnaire et nous en tirerons bon parti. En général Vous avez choisi pour Votre part toutes les choses ardues – nous autres marchons pas à pas, comme il convient à des commençans. M<hi rend="offset:4">r</hi> Lassen me mande que Vous êtes occupé aussi à recueillir des matériaux pour un dictionnaire plus complet. Pour une entreprise pareille Vous devriez avoir un régiment de jeunes savans à commander. Je Vous avois prié, Monsieur, de faire venir pour mon compte de l’Inde un ou plusieurs commentaires du <name key="3764" type="work">Bhagavad-Gîtâ</name> jusqu’à la concurrence de dix livres Sterling. Avez-vous eu l’extrême bonté d’y penser, et n’en avez Vous pas eu des nouvelles? – Je compte rappeler, M<hi rend="offset:4">r</hi> Lassen au printemps prochain, pour mettre la main à <name key="3516" type="work">mon édition du Râmâyana</name>. <orgName key="6721">L’académie de <placeName key="15">Berlin</placeName></orgName> sur la proposition de <persName key="2426">M<hi rend="offset:4">r</hi> Bopp</persName>, fait graver actuellement un petit caractère Dévanagari qui nous sera commode pour les notes. Cela Vous manque encore en Angleterre. Vous aurez probablement déjà vu les premiers chapitres de <name key="9701" type="work">la grammaire Sanscrite</name> de M<hi rend="offset:4">r</hi> Bopp. Il a élargi [3] la théorie des lettres, mais il a, ce me semble, un peu trop anticipé. Au reste je pense aussi que la doctrine du <hi rend="slant:italic">Sandhi</hi> a été traité [<hi rend="slant:italic">sic</hi>] d’une manière incomplète par les grammairiens Indiens. Je compte ajouter <name key="3626" type="work">à mon chapitre</name> quelques paragraphes: <hi rend="slant:italic">de syllabis, de litteris finalibus, de cognatione et repugnantia litterarum, de litteris vicariis, de aspiratione transposita</hi>. D’après les grammaires publiées jusqu’ici plusieurs changemens de lettres qui se présentent dans la déclinaison, la conjugaison et la formation des mots dérivés et composés doivent paroître arbitraires.<lb/>Je souhaite apprendre qu’au milieu de Vos savans travaux Vous jouissez d’une santé parfaite. Veuillez agréer, Monsieur, l’hommage de mon admiration et de mes sentimens les plus empressés.<lb/>V[otre] tr[ès] h[umble &amp; tr[ès] ob[éissan]t serviteur<lb/>A W de Schlegel<lb/>J’ai tiré aujourd’hui sur Vous par une lettre de change à l’ordre de <orgName key="2446">MM. James Cazenove et Co. à <placeName key="292">Londres</placeName></orgName>, payable à quinze jours de date, pour £60 comme étant la somme allouée par semestre. J'aurai l’honneur de Vous présenter le resumé des comptes du semestre qui va finir – je présume que les dépenses auront monté un peu plus haut que le 1<hi rend="offset:4">er</hi> semestre, mais cela ne sera pas considérable et j’en justifierai pleinement les motifs.<lb/>[4]</p></div></body></text></TEI>
