<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="2745"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Georg Ernst Reimer</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/2745</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Imelmann, J.: Briefe A. W. Schlegels an Georg Andreas Reimer. In: Zeitschrift für Vergleichende Litteraturgeschichte und Renaissance-Litteratur N. F. 2 (1889), S. 446‒447.</title><idno type="print">30172394Z_AWSanGEReimer_08121842</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.18,Nr.78</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-611-35028</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2014110</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.18,S.269-272</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4 S. auf Doppelbl., hs.</ab><ab type="paper">20,6 x 16,1 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/2745"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="887" ref="http://d-nb.info/gnd/1001909-1">Bonn</placeName><date when="1842-12-08">1842-12-08</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="3549" ref="http://d-nb.info/gnd/116444657">Georg Ernst Reimer</persName><placeName key="15" ref="http://d-nb.info/gnd/2004272-3">Berlin</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/zeitfuvel_30172394Z/zeitfuvel_30172394Z_tif/jpegs/00000464.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/zeitfuvel_30172394Z/zeitfuvel_30172394Z_tif/jpegs/00000465.tif.original.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-35028_Bd.18/AWvS_DE-611-35028_Bd.18_tif/jpegs/00000269.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-35028_Bd.18/AWvS_DE-611-35028_Bd.18_tif/jpegs/00000270.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-35028_Bd.18/AWvS_DE-611-35028_Bd.18_tif/jpegs/00000271.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-35028_Bd.18/AWvS_DE-611-35028_Bd.18_tif/jpegs/00000272.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] Mein hochgeehrtester Herr.<lb/>Ew. Wohlgeboren waren gewiss auch ohne meine schriftlichen Bezeugungen versichert, dass ich das unerwartete Ableben <persName key="176">Ihres seligen Vaters</persName> mit Ihnen herzlich betrauert habe. Sie haben an ihm einen würdigen, wahrhaft patriarchalischen Familien-Vater, der Staat einen vaterländisch gesinnten Bürger, und die Litteratur einen Mann verloren, der nützliche Werke zu fördern bemüht war. <lb/>Es ist mir sehr angenehm gewesen, aus Ihrem Schreiben vom 27. August 1842 zu erfahren, dass Sie geneigt sind, das bisherige Geschäftsverhältnis mit mir fortzusetzen. Ich sehe mit Leidwesen, dass ich schon seit 3 Monaten mit meiner Antwort im Rückstande geblieben bin. Bei einer Überhäufung mit gelehrten Arbeiten, und einer Gesundheit, die beständige Pflege erfordert, wird es mir sehr schwer, einen Briefwechsel pünktlich zu führen. <lb/>Ich muss mich auch jetzt auf das notwendigste beschränken, sonst möchte dieser Brief noch länger liegen bleiben. <lb/>[2] In früheren Zeiten habe ich die Geschäfte mit Ihrem Vater meistens mündlich oder brieflich, ohne einen förmlichen Kontrakt abgetan. Indessen ist mir bestimmt erinnerlich, dass Ihr Vater bei einem Besuche in <placeName key="887">Bonn</placeName> einen Entwurf vorgelegt, der doppelt ausgefertigt und von uns beiden unterzeichnet ward. Ich habe dieses Aktenstück gewiss aufbewahrt, aber bis jetzt noch nicht auffinden können. Wahrscheinlich liegt es doch in Ihrem Handlungsarchiv. <lb/>Für <name key="3548" type="work">die im Jahre 1825 begonnene erste Ausgabe des ergänzten Schlegel-<persName key="48">Tieckschen</persName> <persName key="4">Shakespeare</persName></name> hat mir Ihr Vater damals eine Entschädigung ausgezahlt. Bei <name key="5613" type="work">der zweiten vom Jahre 1838</name> machte ich es zur Bedingung, dass in <name key="5651" type="work"><name key="5650" type="work"><name key="2885" type="work"><name key="1486" type="work"><name key="4870" type="work"><name key="4572" type="work"><name key="4200" type="work"><name key="3001" type="work"><name key="5621" type="work"><name key="1399" type="work"><name key="5620" type="work"><name key="2886" type="work"><name key="4178" type="work"><name key="5652" type="work">den von mir übersetzten Stücken</name></name></name></name></name></name></name></name></name></name></name></name></name></name> meine Lesearten hergestellt [3] und Tiecks dazu nicht passende Anmerkungen weggenommen würden, wie es auch ausgeführt worden ist. Drei dieser Stücke habe ich einer genauen Durchsicht unterworfen. In Bezug auf das Honorar war vertragsmässig nichts vorläufig ausgemacht: wir kamen nach einer billigen Schätzung auf ein Honorar von 10 Frd’or für jedes Stück überein, welche mir Ihr Vater im August 41 ausgezahlt. Die Quittung, die ich während meines Aufenthalts in <placeName key="15">Berlin</placeName> vergass, lege ich hier nachträglich bei. <lb/>Die übrigen 14 von mir übersetzten Stücke möchte ich gern der Vollendung näher bringen, indem ich eine ähnliche Durchsicht damit vornähme. Aber für jetzt bin ich mit Arbeiten überhäuft [4] und habe überhaupt wenig Vertrauen auf meine Zukunft. Indessen wünsche ich doch von Ihnen zu erfahren, ob Sie glauben, dass irgend einmal <name key="9921" type="work">eine dritte Ausgabe des Schlegel-Tieckschen Shakespeare</name> nötig werden könne? und nach dem Verhältnisse des bisherigen Absatzes in welchem Zeitpunkte etwa? <lb/>Das deutsche Publikum scheint für Shakespeare in der Tat eine Art von Danaïden-Fass zu sein, wo klares Wasser und Spülicht, gute und schlechte Übersetzungen gleichermassen hindurchlaufen. <lb/>Über <name key="3668" type="work">meine Kritischen Schriften</name> nächstens. <lb/>Durch Ihre grosse Güte habe ich ein Fässchen <placeName key="3902">Teltower</placeName> Rüben empfangen, wie Ihr Vater es mir zu senden pflegte. Ich sage Ihnen meinen verbindlichsten Dank für diese schmackhafte und gesunde Kost, die mir das Leben verlängern wird. <lb/>Mit der ausgezeichnetsten Hochachtung<lb/>Ew. Wohlgeboren<lb/>ergebenster<lb/>A. W. v. Schlegel.<lb/>Bonn, den 8. Dezember 1842.</p></div></body></text></TEI>
