<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="951"><titleStmt><title>Henrik Steffens an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/951</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Briefe von und an August Wilhelm Schlegel. Gesammelt und erläutert durch Josef Körner. Bd. 1. Zürich u.a. 1930, S. 118‒119.</title><idno type="print">343347008_SteffensanAWS_Okt1800</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.26,Nr.74</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-611-36979</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2096065</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.26,S.291-294</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4 S. auf Doppelbl., hs. m. U.</ab><ab type="paper">16,9 x 10 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/951"><correspAction type="sent"><persName key="177" ref="http://d-nb.info/gnd/118617109">Henrik Steffens</persName><placeName key="4958" ref="http://d-nb.info/gnd/4018266-6">Freiberg</placeName><date when="1800-10-01">Oktober 1800</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="236" ref="http://d-nb.info/gnd/2005630-8">Bamberg</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brievouna_343347008_0001/brievouna_343347008_0001_tif/jpegs/00000136.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brievouna_343347008_0001/brievouna_343347008_0001_tif/jpegs/00000137.tif.original.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36979_Bd.26/AWvS_DE-611-36979_Bd.26_tif/jpegs/00000291.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36979_Bd.26/AWvS_DE-611-36979_Bd.26_tif/jpegs/00000292.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36979_Bd.26/AWvS_DE-611-36979_Bd.26_tif/jpegs/00000293.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36979_Bd.26/AWvS_DE-611-36979_Bd.26_tif/jpegs/00000294.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] <placeName key="4958">Freyberg</placeName>. d. Oct. 1800<lb/>Verzeihen Sie, theuerster Freund! daß ich erst so späth einen Brief beantworte, der eine schnelle Antwort verdiente. Ich kam später nach <placeName key="4958">Freyberg</placeName>, als ich vermuthete, und auch dann nur auf ein paar Stunden, um bald darauf eine Gebürgsreise an[zu]treten. Seit fast drey Wochen bin ich zwischen den böhmischen und schlesischen Gebürgen gewesen, kam vorgestern wieder hier an und eile Ihnen zu antworten.<lb/>Doch muß ich – auf allen Fall – vorhersagen, daß ich einen dicken inflammirten Backen mitgebracht habe, der mich sehr peinigt, und seinen Einfluß wohl auch auf diesen Brief ausdehnen wird. –<lb/>Ich freue mich darüber, daß doch endlich <name key="3095" type="periodical">ein Institut</name> zu Stande kömmt, so wie es unser Zeitalter und der Zustand der Wissenschaften erfordert. Es ist das einzige Mittel den alten feindseligen Dämon und den Satanisken zu verscheuchen. Auch werden dadurch hoffentlich alle jene einseitige Versuche etwas besseres zu liefern, welche nur von der Schwäche ihrer Urheber und das kümmerliche ihrer Ansicht sprechen, überflüßig gemacht.<lb/>[2] Es läßt sich leicht voraussehen, was wir von einem Werk zu erwarten haben, das von Männern, die selbst am meisten dazu beitragen eine wohlthätige Revolution zu bewirken, ausgearbeitet wird. Es wird eine <hi rend="weight:bold">wahre Geschichte</hi> des neuen Zeitalters werden, von den Hauptmännern selbst geliefert.<lb/>Daß es mir höchst angenehm ist zu einer solchen Unternehmung eingeladen zu seyn, können Sie leicht denken. Ich werde alle meine Kräfte aufbieten. Vermag ich nur überhaupt etwas zu liefern, so wird ohne Zweifel, die Gesellschaft in der ich arbeite mich begeistern, der Geist des Instituts mich beleben und alle meine Aufsätze einen höhern und kühnern Schwung mittheilen.<lb/>Ich werde allerdings am liebsten von den Standpunct aus, den ich einmahl wählte in der <hi rend="weight:bold">gesammten</hi> Natur hineinblicken. Daß verstehen Sie wahrscheinlich unter <hi rend="weight:bold">Fach</hi>. Wer immer Standpunkt wechselt läuft Gefahr keinen sichern zu erhalten, wer sich auf seinen Standpunkt Grenzen vorschreibt, sich isolirt, verwandelt seinen Fach in einem <hi rend="weight:bold">Fachwerk</hi>, zersplittert den alleinigen Gott in Gözen und gehört im eigentlichsten Sinne [3] zur <hi rend="weight:bold">alten Zeit</hi>. Ich werde also allerdings einen Übersicht über den jezigen Zustand der <hi rend="weight:bold">Geologie</hi>, d. h. über dasjenige was man zu einer Theorie der Erde geliefert hat ausarbeiten; aber eine Theorie der Erde schließt die ganze Natur in sich.<lb/>Das erste was ich zu liefern wünsche ist eine Fortsezung <name key="3101" type="work">meiner Recension</name>; (wenn ich sie auch anders nehmen sollte) eine Übersicht über <persName key="62">Schellings</persName> neueste Ideen. Diese verspreche ich zum <name key="3095" type="periodical"><hi rend="weight:bold">ersten</hi> Bande</name>. Viele von diese Ideen stoßen mit meine so wunderbar zusammen, daß dieser Übersicht deßhalb als eine <hi rend="weight:bold">Einleitung</hi> zu allem was ich nachher liefern werde, angesehen werden kann.<lb/>Grüßen Sie <persName key="23">Ihre Frau</persName>. <persName key="30">Von dem was auch mir erschütterte</persName> – erlauben Sie mir zu schweigen.<lb/>Ich vermuthe, daß <persName key="62">Schelling</persName> jezt in <placeName key="12">Jena</placeName> ist, wenigstens muß ich es aus einem Brief von <persName key="641">Gries</persName>, den ich hier antraf, schließen. Ich habe ihm vieles zu schreiben, und wünschte seinen Aufenthalt zu erfahren. <name key="3100" type="work">Meine Beyträge</name> werden jezt gedruckt. Ich bleibe deßhalb vors erste <hi rend="weight:bold">hier</hi> und habe nun <hi rend="weight:bold">alles</hi> bey Seite gelegt um ganz [4] meinem heiligern Geschäfte zu leben. Meine geognostische Excursionen, die mich am meisten störten sind nun auch geschlossen.<lb/><persName key="8">Ihrem Bruder</persName> bitte ich ebenfalls zu grüßen.<lb/>Ihr Freund<lb/><hi rend="weight:bold">H. Steffens</hi></p></div></body></text></TEI>
