<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="3047"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3047</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Pange, Pauline de: Auguste-Guillaume Schlegel et Madame de Staël d’apres des documents inédits. Paris 1938, S. 351‒352.</title><idno type="print">Pange1938_AWSanMdmdeStael_23011812</idno></bibl><listRelation><relation name="Übersetzung" ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/xml/12123"/></listRelation></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3047"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="226" ref="http://d-nb.info/gnd/2004253-X">Bern</placeName><date when="1812-01-23">23. Januar [1812]</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="222" ref="http://d-nb.info/gnd/118616617">Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</persName><placeName key="228" ref="http://d-nb.info/gnd/1027948-9">Coppet</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-0208-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-0208-1.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><placeName key="226">Berne</placeName> ce 23 janvier [1812].<lb/>Il ne paroît pas par votre lettre que vous aurez pensé à moi avant-hier – <persName key="264">c’étoit pourtant un fort triste anniversaire pour moi</persName>; j’ai beaucoup pleuré et cela me faisoit de la peine de ne point trouver d’église ouverte où je puisse aller me recueillir.<lb/>Je ne me fierois pas aux bruits pacifiques. La hausse extraordinaire du change de Russie me paroît un symptôme décisif. Elle ne peut provenir que de l’activité que le commerce a reprise. Hier je rencontrai <persName key="8821">la belle-sœur de <persName key="242">M. Hufeland, bourgmestre de <placeName key="66">Dantzig</placeName></persName></persName>; elle me dit que <persName key="2935">sa sœur</persName> lui mandoit toujours que tout y porte un aspect guerrier, que la ville est encombrée de troupes et que l’emploi de M. Hufe[land] en est devenu si fâcheux que son attachement seul pour ses compatriotes l’a empêché depuis quelque tems d’en donner sa démission. Quand les armements ont été poussés à ce point-là de part et d’autre, il faut bien que cela éclate une fois, mais personne ne sait quand.<lb/>Vous aurez vu dans la gazette allemande que la plus grande partie des régimens suisses doit se réunir à <placeName key="6838">Wesel</placeName>.<lb/>On dit que la fièvre jaune fait des ravages en Espagne.<lb/><persName key="21297">M. et <persName key="21348">Mad[ame] de Falk</persName></persName> m’ont reçu poliment, mais pour y retourner j’attends une invitation. M. de Falk s’est informé avec intérêt de votre procès. <persName key="21266">M. et <persName key="21321">Mad[ame] de Watt[eville]</persName></persName> ne m’ont rien dit d’intéressant. Je ne manque pas d’aller aux soirées en forme qui se donnent chez <persName key="5556">M. Fr[eudenreich]</persName>. Mais vous savez bien qu’il n’y a rien de vuide comme le grand monde en petit.<lb/><persName key="8322">M. Fellenberg</persName> est venu en ville causer avec moi sur ses projets et sur les conseils que j’ai donné à l’un de ses instituteurs – il m’a beaucoup invité à venir à <placeName key="6334">Hofwyl</placeName>. Il m’a paru que c’est un homme qui a beaucoup de finesse, de flexibilité dans l’esprit pour présenter ses entreprises sous le point de vue qui peut intéresser chacun.<lb/>Le seul moyen de vous former une idée juste du <persName key="968">Camoëns</persName> seroit de vous procurer une traduction italienne – il y en a de très bonnes dans la mesure de l’original. Mais je doute que cela se trouve à <placeName key="280">Genève</placeName> – Il existe aussi, si je ne me trompe, une bonne traduction angloise en vers. Je ne crois pas qu’on puisse écrire autrement l’histoire de son enfance, si une fois on veut s’y mettre, <name key="2613" type="work">que <persName key="137">Gœthe</persName> ne fait</name>. Quel homme a des dépouilles du serpent à montrer qu’il a étranglé dans son berceau? L’enfance d’Hercule et de Mercure (qui, le jour même de sa naissance, s’esquiva de ses langes pour voler des bœufs et qui, ayant inventé la lyre, débuta par improviser sur les amours furtifs de ses parents) a été chantée par autrui; ce récit fanfaron n’auroit pas bonne grâce s’il étoit mis dans leur propre bouche. Il est curieux de voir comment un tendre rejeton est devenu un chêne majestueux. Beaucoup de petits traits me paroissent assez significatifs. Les pots qu’il jette dans la rue, en se réjouissant du bruit que cela fait, ne sont autre chose que la guerre qu’il fait à toutes les convenances sociales dans <name key="1616" type="work"><hi rend="weight:bold;slant:italic">Werther</hi></name>. Le <hi rend="weight:bold;slant:italic">Pfeifergericht</hi> et la description du couronnement m’annoncent son <name key="1384" type="work"><hi rend="weight:bold;slant:italic">Goetz de Berlichingen</hi></name>; dans sa manière de voir la guerre de sept ans se montrent les sentiments équivoques qu’il a toujours manifestés en politique et ainsi du reste. Vous ne direz pas au moins que je vous ai excité une trop haute attente de ce livre.<lb/>Je suis enchanté de ce que vous me mandez de <persName key="258">la nouvelle traduction de <name key="946" type="work">mon cours</name></persName> – je m’y attendois. Avez-vous fait revenir les manuscrits de <placeName key="171">Paris</placeName>?<lb/>Chère amie, je passe sous silence une partie de votre dernière lettre, qui me semble remplie de la plus bizarre injustice, et qui pourroit entraîner de longues récriminations. Je n’entrave rien, ni n’ai jamais rien entravé – mais je connois des personnes qui s’entravent elles-mêmes.</p></div></body></text></TEI>
