<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="3116"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Albertine Ida Gustavine de Broglie</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3116</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Pange, Pauline de: Auguste-Guillaume Schlegel et Madame de Staël d’apres des documents inédits. Paris 1938, S. 543‒544.</title><idno type="print">Pange1938_AWSanAlbertinedeBroglie_09121828</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3116"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="887" ref="http://d-nb.info/gnd/1001909-1">Bonn</placeName><date when="1828-12-09">1828-12-09</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="237" ref="http://d-nb.info/gnd/173169228">Albertine Ida Gustavine de Broglie</persName><placeName key="6627">Broglie (Eure)</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-021w-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-021w-1.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>J<hi rend="foreground:black">ʼ</hi>eusse été glorieux d<hi rend="foreground:black">ʼ</hi>en être seulement le prétexte, vous auriez pris <placeName key="887">Bonn</placeName> pour votre point de repos...<lb/>Je sais bien que l<hi rend="foreground:black">ʼ</hi>Allemagne est le pays dédaigné par vous autres, langue, littérature, état moral et intellectuel, enfin tout! Mais je ne trouve pas que cela soit juste. Sous beaucoup de rapports nous sommes en avant de lʼAngleterre et de la France, et ces deux pays pourraient aller à notre école. [...]<lb/>J<hi rend="foreground:black">ʼ</hi>en aurais bien envie pour y soutenir les droits de la pensée libre, inconnue en Angleterre hors du domaine de la politique; mais je crains que cela ne sera pas possible. Si j<hi rend="foreground:black">ʼ</hi>excepte un petit nombre d<hi rend="foreground:black">ʼ</hi>hommes supérieurs, ils ont perdu jusqu<hi rend="foreground:black">ʼ</hi>à l<hi rend="foreground:black">ʼ</hi>idée de la philosophie, et ils ne se doutent pas que l<hi rend="foreground:black">ʼ</hi>histoire du genre humain est à refaire. [...]<lb/><hi rend="foreground:black">Afin de vous prouver que je ne suis pas un fainéant, quoique je nʼécrive pas de lettres, voici un aperçu de mes occupations. Dʼabord j'ai une passion insatiable pour lʼétude: je puis mʼappliquer le mot de <persName key="8063">Solon</persName>. Je vieillis en apprenant beaucoup de choses. Ensuite jʼai mes fonctions de professeur que je ne me rends pas faciles. Par exemple</hi> <hi rend="foreground:black">cet hyver je donne un cours dʼhistoire romaine en latin, en parlant dʼabondance. Ensuite je me suis chargé dʼune entreprise si vaste que probablement ma vie ne suffira pas pour lʼachever. C'est la restauration du plus ancien poème héroïque qui existe. <name key="3516" type="work">Le premier volume</name> est imprimé et va paroître. <name key="3517" type="work">Lʼoriginal des fables de <persName key="9304">Pilpai</persName></name>, corrigé sur les manuscrits est aussi imprimé à demi. Enfin jʼai encore lʼambition dʼêtre quelquefois un écrivain éloquent et populaire. Ce printemps dernier <name key="3668" type="work">un recueil de mes essais de critique littéraire a paru en deux grands volumes</name>: la plupart avaient été déjà publiés séparément, mais jʼy ai ajouté de nouveaux articles. Jʼai fait une brochure intitulée: </hi><hi rend="foreground:black;slant:italic"><name key="3685" type="work">Eclaircissement de quelques mésentendus</name>, </hi><hi rend="foreground:black">pour déclarer que je ne me suis pas fait catholique ni ne pense à le devenir, et pour me séparer de <persName key="8">mon frère Frédéric</persName>, dont tous les écrits – vains efforts! – tendent à établir la puissance des prêtres. Cet écrit a fait sensation et a été fort applaudi même par des catholiques éclairés.</hi></p></div></body></text></TEI>
