<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="6250"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Christian Friedrich Tieck</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname></persName></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Neu transkribiert und ausgezeichnet; zweimal kollationiert</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/6250</idno></publicationStmt><sourceDesc><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XX,Bd.7,Nr.66(88)</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-611-37187</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2220220</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XX,Bd.7,S.323-328</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4 S. auf Doppelbl. u. 1 S., hs. m. U.</ab><ab type="paper">20,3 x 12,8 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/6250"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="887" ref="http://d-nb.info/gnd/1001909-1">Bonn</placeName><date when="1834-03-05">1834-03-05</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="56" ref="http://d-nb.info/gnd/118757490">Christian Friedrich Tieck</persName><placeName key="15" ref="http://d-nb.info/gnd/2004272-3">Berlin</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7_tif/jpegs/00000325.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7_tif/jpegs/00000326.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7_tif/jpegs/00000327.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7_tif/jpegs/00000328.tif.original.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7_tif/jpegs/00000329.tif.original.jpg"/><graphic n="6" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7_tif/jpegs/00000330.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><milestone unit="start" n="23834"/>[1]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="23834"/> <placeName key="887">Bonn</placeName> d. 5<hi rend="offset:4;underline:1">ten</hi> März 34.<lb/>Theuerster Freund!<lb/>Ich habe es geflissentlich einige Zeit lang verschoben, <ref target="fud://1429">deinen letzten Brief</ref> zu beantworten, weil ich mich scheute, so manche schmerzliche Erinnerungen, welche die darin enthaltene traurige Nachricht bei mir geweckt hatte, noch lebhafter anzuregen. Freilich war ich durch alles, was ich von dem Gesundheitszustande <persName key="132">deiner Schwester</persName> gehört hatte, längst darauf vorbereitet; indessen bringt ein solches Ereigniß, auch voraus gesehen, immer eine trübe Stimmung hervor. Du kannst dir dabei zum Troste sagen, daß du nach besten Kräften gestrebt hast, die äußere Lage deiner Schwester zu verbessern, wiewohl eine gründliche Abhülfe hier nicht möglich war. Vor mehreren Jahren schrieb mir deine Schwester, es seyen große Verbesserungen auf <persName key="102">Knorrings</persName> Landgütern im Werke, wodurch die Einkünfte sehr vermehrt werden würden. Diese Hoffnung hat sich, wie es scheint, nicht verwirklicht. Zuletzt schrieb mir Kn., er sey das Opfer einer großen Ungerechtigkeit geworden. Bei meiner Unbekanntschaft mit allen Umständen ist mir dieß Wort räthselhaft geblieben. Ich sah ihn, so wie deine Schwester, zum letztenmale in <placeName key="16">Wien</placeName> im Jahr <milestone unit="start" n="23835"/>[2]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="23835"/> 1808. Damals lieh mir <persName key="102">Kn.</persName> ein paar hundert Gulden ab. Er hat sich nie daran erinnert, u ich habe ihn auch nicht darum gemahnt. – Bei dem Besuche in Deutschland hat deine Schwester nicht den Wunsch gehegt, mich wieder zu sehn, sonst hätte sie nicht <placeName key="574">Heidelberg</placeName> zu ihrem Aufenthalte gewählt: <persName key="2402">den einzigen Ort, wo ich sie durchaus nicht besuchen konnte</persName>, wie sie wohl wissen mußte. Ich erfuhr mit Bedauern, daß <persName key="96">dein Neffe</persName> bei dir wohne, immer noch ohne Bestimmung. Es ist sehr zu bedauern, daß er nicht schon vor zehn Jahren oder noch früher in eine thätige Laufbahn eingetreten. Für einen jungen Mann ist ja nichts verderblicher, als sich so müßig und zwecklos in der Welt herumzutreiben, gesetzt auch, er hätte Vermögen genug, um einer Anstellung nicht zu bedürfen.<lb/>Du hast nun lange genug in <placeName key="15">Berlin</placeName> gesessen, theurer Freund: du solltest einmal alles abschütteln, und eine Reise an den Rhein machen. Ist doch sogar <persName key="48">dein Bruder</persName> mobiler als du. Nichts erfrischt den Geist mehr als wenn man einmal seinen täglichen Gesichtskreis verändert, u <hi rend="overstrike:1"><milestone unit="start" n="26523"/>xxxxx</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Nicht entzifferte Streichung</title></note><milestone unit="end" n="26523"/><hi rend="overstrike:1"></hi> der Einbildungskraft eine Reihe neuer Gegenstände vorüberführt. Man reist ja jetzt überall mit ziemlicher Leichtigkeit; vollends hier am Rheine mit den <milestone unit="start" n="23836"/>[3]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="23836"/> Dampfboten: das ist ein wahrer Flug. Du wirst mir unendlich willkommen seyn. Jetzt ist mein Haus ziemlich bevölkert. Außer <persName key="2566">Hrn. Lassen</persName>, meinem Mitarbeiter, wohnt jetzt <persName key="3460">eine frühzeitig zur Witwe gewordene Nichte</persName> <hi rend="overstrike:1"><milestone unit="start" n="26524"/>xx</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Nicht entzifferte Streichung</title></note><milestone unit="end" n="26524"/><hi rend="overstrike:1"></hi> mit <persName key="5130">ihrem Söhnchen</persName> bei mir.<lb/>Wenn du mir etwas schenken willst, so thue es ja: der Platz wird sich nachher schon ausmitteln lassen. Freilich ist mein Haus nicht eben groß, u nicht ganz regelmäßig, da es schräg an der Straße liegt. Aber sehr wöhnlich ist es: ich habe es so gut wie möglich auszubauen gesucht. Hätte ich damals, als ich es kaufte, voraussehen können, daß <placeName key="887">Bonn</placeName> durch eine neue Anlage vergrößert und verschönert werden würde, was größtentheils unter meiner Leitung zu Stande gekommen ist, so hätte ich lieber gewartet, um mir nachher eins von Grund aus nach meinem Sinne zu bauen. – Das Vestibül des meinigen ist eine Durchfahrt mit Thorwegen; die Decke ist mit vertieften Quadraten u Rosetten verziert; an jeder Seite sind zwei Flügelthüren; <persName key="3653">Rauch</persName> meynte, der Raum über diesen bis an die Decke könnte mit fortlaufenden Basreliefs schicklich ausgefüllt werden. Wenn du etwas dafür hättest, könnte ich dir die Maaße leicht schicken.<lb/><milestone unit="start" n="23837"/>[4]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="23837"/> Deine <placeName key="15">Berlinischen</placeName> Freunde sind voll des Lobes <name key="447" type="work">deiner Werke</name>. <persName key="3652">Schinkel</persName> war ganz entzückt über deine älteren Zeichnungen, die ich sorgfältig bewahre; er wünschte lebhaft, die Neigung zu solchen Compositionen möchte wieder bei dir erwachen. Ich habe noch ein besondres u dringendes Anliegen an dich. Du mußt durchaus deine wichtigsten Werke im Kupferstich mit leicht schattirten Umrissen herausgeben, wie es <persName key="3653"><name key="11646" type="work">Rauch</name></persName> gethan. Vorzüglich <name key="11648" type="work">die Frontons am <orgName key="11647">Schauspielhause</orgName></name>, für die ich meine Bewunderung nicht lebhaft genug auszudrücken weiß.<lb/><name key="11649" type="work">Das lithographirte Porträt <persName key="48">deines Bruders</persName></name> schickte ich in der Absicht, daß du <hi rend="overstrike:1">sie</hi> <hi rend="offset:4">die Exemplare</hi> sogleich unter deine Freunde, u die Freunde u Bewunderer deines Bruders vertheilen solltest, gegen den gewöhnlichen Preis eines solchen Blattes, von 20 oder 25 <milestone unit="start" n="26525"/>Sg.<note type="Sachkommentar"><title>Silbergroschen</title></note><milestone unit="end" n="26525"/> <persName key="3760">Wach</persName> hat es dir ja deutlich genug gesagt. Wie kannst du, theurer Freund, nur solche Weitläuftigkeiten bei einer solchen Kleinigkeit machen? Hätte ich es durch einen Kunsthändler wollen gehen lassen, so hätte ich nicht nöthig gehabt, mich an dich zu wenden. Die übrigen Exemplare sind auch in Commission gegeben, das verursacht aber einen Abzug von 50 Procent an dem Ladenpreise. Nun ist es freilich etwas altes geworden. Ich wollte gern <persName key="2576">einem armen jungen Menschen</persName>, den ich seit mehreren Jahren auf meine <milestone unit="start" n="23838"/>[5]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="23838"/> Kosten in <placeName key="992"><orgName key="6718">Düsseldorf</orgName></placeName> habe studiren lassen, ein kleines Stipendium schaffen. Wenn es dir aber beschwerlich ist, so hätte ich besser gethan, die Exemplare sämtlich dem Commissionar zu übergeben. Die Leute müssen ja doch wohl 20 <milestone unit="start" n="26526"/>Sg.<note type="Sachkommentar"><title>Silbergroschen</title></note><milestone unit="end" n="26526"/> hergeben, wenn du ihnen ein Wort sagst. Wenn du etwas dafür eingenommen hast oder einnimmst, so schicke es mir in Cassen-Anweisungen. – Vor <name key="11650" type="periodical">einem <placeName key="22">Leipzig</placeName>er Musenalmanache</name> hat man deinem Bruder ein abscheuliches Philistergesicht aufgeladen.<lb/>Seit meiner Zurückkunft aus <placeName key="292">London</placeName> lebe ich <placeName key="887">hier</placeName> ganz still, vertieft in meine gelehrten Arbeiten, die aber zugleich meine Freude und Erholung sind. Lebe recht wohl, gedenke meiner im besten, u gib mir bald wieder Nachricht von dir. Überlege das mit der Rheinreise auf diesen Sommer, u mit den <name key="447" type="work">Kupferstichen</name>.<lb/>Unveränderlich dein<lb/>AWvSchlegel<lb/><milestone unit="start" n="23839"/>[6]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="23839"/> [leer]</p></div></body></text></TEI>
