<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="7869"><titleStmt><title>Valerius Wilhelm Neubeck an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/7869</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Fambach, Oscar: Das grosse Jahrzehnt in der Kritik seiner Zeit. Die wesentlichen und die umstrittenen Rezensionen aus der periodischen Literatur des Übergangs von der Klassik zur Frühromantik, begleitet von den Stimmen der Umwelt; in Einzeldarstellungen. Berlin: Akademie Verl. 1958, S. 154–155.</title><idno type="print">VWNanAWS_23061800</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.17,Nr.11</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-611-35010</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2012774</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.17,S.55-58</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">3 S. auf Doppelbl., hs. m. U. u. Adresse</ab><ab type="paper">23,3 x 19 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/7869"><correspAction type="sent"><persName key="34" ref="http://d-nb.info/gnd/116945907">Valerius Wilhelm Neubeck</persName><placeName key="5417" ref="http://d-nb.info/gnd/2084741-5">Steinau, Oder</placeName><date when="1800-06-23">1800-06-23</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="12" ref="http://d-nb.info/gnd/4028557-1">Jena</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05e4-0.tif"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05e4-1.tif"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-35010_Bd.17/AWvS_DE-611-35010_Bd.17_tif/jpegs/00000055.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-35010_Bd.17/AWvS_DE-611-35010_Bd.17_tif/jpegs/00000056.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-35010_Bd.17/AWvS_DE-611-35010_Bd.17_tif/jpegs/00000057.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-35010_Bd.17/AWvS_DE-611-35010_Bd.17_tif/jpegs/00000058.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] Es ist mir Freude und Ehre, von Ihren eigenen Händen <name key="41" type="work">eine Sammlung Ihrer Poesieen</name> zu empfangen, und ich bin Ihnen den besten Dank schuldig für das seltne Vergnügen, welches mir die Trefflichkeiten Ihrer Dichtungen bey wiederholtem Durchlesen gewähret haben. Nur die ächten Freunde der göttlichen Kunst, die für den Geist und die Würde klaßischer Geisteswerke empfänglich sind, werden hier den tiefen Genuß wiederfinden, den das Lesen der Alten in so reichem Maaße darbietet. Nur in so weit ich auf diese Empfänglichkeit Anspruch machen darf, nur in so weit soll und kann Ihnen die Aeußerung meines Wohlgefallens als ein Tribut gelten, der dem würdigen Meister gebührt, dem würdigen Meister!<lb/><name key="19247" type="work">Die Elegie an Diokles</name> ist schön, sehr schön, doch bleibt <name key="2459" type="work">die an <persName key="137">Göthe</persName></name> unübertroffen, die mein Liebling ist und bleibt.<lb/>Lernen kann, wie mich dünkt, der Kunstjünger aus Ihren meisten Arbeiten, wie man vorhandenem Stoffe eine Seite abzugewinnen suchen müße, um ihn nicht nur auf das eigenthümlichste, sondern auch mit dem Reize der Neuheit ausgestattet, poetisch darzustellen. Doch verzeihen Sie!<lb/>[2] Außer <name key="19587" type="work">einer Hymne auf die Nymfe des Selterbrunnens</name>, die Sie im <name key="2813" type="periodical">Teutschen Merkur</name> werden gefunden haben, und welche für einen Versuch gelten soll, die alten <persName key="274">homeridischen</persName> Hymnen an einem modernen Gegenstande nachzubilden; außer dieser Kleinigkeit hat gegenwärtig meine Muse wenig aufzuweisen das öffentl. Bekanntmachung verdiente. Sie kennen den <persName key="19586">hyppokratischen</persName> Spruch: die Kunst ist lang usw. Desto fleißiger bin ich darüber her, die neuen Zusätze zu <name key="32" type="work">den Gesundbr.</name> welche meist den didakt. Theil betreffen, in den alten Text einzupaßen. Die gewöhnliche Ausgabe geht bereits um Michaelis zu Ende. Unangenehm ist es für <persName key="2812">Hn. Göschen</persName>, daß noch viele Exempl. von der großen Ausgabe vorhanden sind, und daß, wenn das Gedicht mit Zusätzen vermehrt im gewöhnlichen Format von neuem gedruckt wird, es mit dem Verkauf derselben vorbey ist. Um <persName key="2812">meines braven Verlegers</persName> willen, wollte ich nicht gern, daß dem Verkaufe der schönen Ausgabe Abbruch geschehe, und da dürfte es wohl am besten seyn, die neuen Zusätze und veränderten Lesarten [3] auf einen oder mehre Bogen besonders zu drucken, und der großen Ausgabe als Beylage anzuheften. Oder wißen Sie einen anderen Rath? Da ich einmal beym Fragzeichen bin, so erlauben Sie mir wohl ein zweytes. Ist Ihnen der Nahme <persName key="43">des Verfassers</persName> von <name key="148" type="work">den <hi rend="slant:italic">Reden über die Religion</hi></name> nicht bekannt? Eine seltne Erscheinung, fürwahr! ist dieses Buch, auf das ich durch <name key="162" type="periodical">Ihr Athenäum</name> aufmerksam gemacht wurde. Daß Sie es nur wißen, ich gehöre unter Ihre fleißigen Leser, und um deßwillen verzeihe ich es Ihnen gern, wenn Sie auch nur dann und wann einmal bey mir schriftlich einkehren, doch bitte ich Sie, mich nicht ganz zu vergeßen. Mit wahrer Verehrung bin ich, so lange ich lebe, der / Ihrige / V. W. Neubeck.<lb/>[4]</p></div></body></text></TEI>
