<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="4283"><titleStmt><title>Claude C. Fauriel an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Jürgen</forename><surname>Hanneder</surname></persName><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Clara</forename><surname>Stieglitz</surname></persName><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname></persName></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Neu transkribiert und ausgezeichnet; zweimal kollationiert</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/4283</idno></publicationStmt><sourceDesc><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.8,Nr.10</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-1a-33563</ab><ab type="alternativeOai">DE-1a-1912553</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.8,S.45-48</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4S. auf Doppelbl., hs. m. U.</ab><ab type="paper">23,2 x 18,1 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/4283"><correspAction type="sent"><persName key="2491" ref="http://d-nb.info/gnd/118683128">Claude C. Fauriel</persName><placeName key="171" ref="http://d-nb.info/gnd/4044660-8">Paris</placeName><date when="1821-07-18">1821-07-18</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="887" ref="http://d-nb.info/gnd/1001909-1">Bonn</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-33563_Bd.8/AWvS_DE-1a-33563_Bd.8_tif/jpegs/00000045.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-33563_Bd.8/AWvS_DE-1a-33563_Bd.8_tif/jpegs/00000046.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-33563_Bd.8/AWvS_DE-1a-33563_Bd.8_tif/jpegs/00000047.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-33563_Bd.8/AWvS_DE-1a-33563_Bd.8_tif/jpegs/00000048.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><hi rend="family:Courier"><milestone unit="start" n="23929"/>[1]</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="23929"/><hi rend="family:Courier"> je vous remercie cordialement, mon cher Pandita, de m’avoir donné des nouvelles de votre heureuse arrivée dans votre </hi><hi rend="family:Times"><milestone unit="start" n="24178"/>aśrama</hi><note type="Sachkommentar"><title>Sanskrit, hier für: Behausung</title></note><milestone unit="end" n="24178"/><hi rend="family:Times"></hi><hi rend="family:Courier">; je me réjouirai volontiers de ce que ne fassiez point de </hi><hi rend="family:Times"><milestone unit="start" n="24179"/>tapas</hi><note type="Sachkommentar"><title>Sanskrit, hier vermutlich für: Anstrengung</title></note><milestone unit="end" n="24179"/><hi rend="family:Times"></hi><hi rend="family:Courier">, à condition que vous en ferez d’autant plus de </hi><hi rend="family:Times"><milestone unit="start" n="24180"/>dhyānaṃ</hi><note type="Sachkommentar"><title>Eigentlich Sanskrit für: Betrachtung, Meditation</title></note><milestone unit="end" n="24180"/><hi rend="family:Times"></hi><hi rend="family:Courier">; car c’est là l’unique portion de vos exercices brahmaniques, dont vos humbles confrères en <persName key="9282">Brahma</persName> puissent tirer avantage: tout le reste ne serait que pour vous. Je vous remercie encore de l’indication que vous me donnez de cette collection dʼIdoles Indiennes que vous avez vue à <orgName key="6176">la Bibliothèque</orgName>: je n’ai pas encore eu le temps d’aller lui faire mes dévotions; mais je compte y aller au premier jour, &amp; vous remercier plus particulièrement quand je l’aurai visitée.-</hi><lb/><hi rend="family:Courier">j’ai porté moi-même et sur le champ à </hi><persName key="306"><hi rend="family:Courier">M</hi><hi rend="family:Courier;offset:4;underline:1">r</hi><hi rend="family:Courier"> Jacquet</hi></persName><hi rend="family:Courier"> la lettre que vous m’aviez adressée pour lui; &amp; il a dû déjà vous en accuser en forme, la reception, et vous informer du point où en étaient vos commissions de plâtres: et c’est dans l’espoir qu’il aura tenu la parole qu’il m’avait donnée de vous écrire le lendemain ou surlendemain du jour où je l’ai vu, que j’ai cru pouvoir me dispenser de vous annoncer sur le champ l’exécution de votre commission. Cette </hi><name key="9354" type="work"><hi rend="family:Courier">vénus </hi><hi rend="family:Courier;underline:1">de Milo</hi></name><hi rend="family:Courier"> est une grande &amp; belle chose qui fait tourner la tête à nos artistes, et qui gâte tout ou presque tout ce qui se trouve dans son voisinage.</hi><lb/><hi rend="family:Courier">j’aimerais mieux pour vous que la collection des dessins Indiens que vous venez d’acquérir renfermat des sujets mythologiques, que des sujets de fantaisie: toutefois il ne laisse pas d’être important d’avoir des dessins indiens qui aient du mérite sous le rapport de l’art et de l’exécution: cela confirme toujours davantage que ce qu’il y d’imparfait ou de grotesque dans leurs ouvrages d’art qui représentent des sujets mythologiques tient plus à la fidélité religieuse à conserver les types donnés une fois dans les commencements de la religion &amp; de l’art, qu’à un defaut d’invention &amp; de goût dans les artistes. je n’oublie point la promesse que je vous <milestone unit="start" n="23930"/>[2]</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="23930"/><hi rend="family:Courier"> ai faite de vous chercher quelques curiosités Indiennes dignes de figurer dans la collection que vous commencez si bien: Je ne desespère pas d’en découvrir à la fin quelques unes; mais à chaque occasion que j’ai de m’en occuper, je me convaincs davantage que les curiosités de ce genre sont fort rares ici: je ne sais si nos relations actuelles avec l’Inde sont de nature à nous promettre pour l’avenir quelque chose de plus en ce genre. </hi><lb/><hi rend="family:Courier">je n’avais pas attendu votre lettre, pour m’occuper de la fonte de vos caractères: je m’étais déjà rendu deux fois chez <persName key="5494">M. Lion</persName>, et j’avais causé </hi><hi rend="family:Courier;overstrike:1">ass</hi><hi rend="family:Courier"> suffisamment avec lui, pour le trouver plein d’envie de bien faire; mais il venait à peine de commencer, et je n’avais par conséquent que bien peu de chose à voir dans ce qu’il avait fait. je retournai chez lui le lendemain de la reception de votre lettre, et la besogne me parût </hi><hi rend="family:Courier;offset:4">encore</hi><hi rend="family:Courier"> peu avancée relativement à l’intervalle qui s’était écoulé depuis ma précédente visite: il n’était </hi><hi rend="family:Courier;overstrike:1">encore</hi><hi rend="family:Courier"> qu’au </hi><hi rend="family:Times"><milestone unit="start" n="24196"/>cha</hi><note type="Sachkommentar"><title>Sanskrit</title></note><milestone unit="end" n="24196"/><hi rend="family:Times"></hi><hi rend="family:Courier">. je me permis alors de lui montrer que s’il n’allait pas plus vîte que cela, la fonte ne pourrait être terminée que bien long temps après le terme </hi><hi rend="family:Courier;overstrike:1">exp</hi><hi rend="family:Courier"> stipulé dans votre convention avec lui, et qu’il serait très-desagréable pour vous de n’avoir pas votre fonte pour l’époque pour la quelle vous y aviez compté, &amp;c. &amp;c. Je l’exhortais enfin, de mon mieux, à poursuivre la besogne avec plus d’activité. C’est ce qu’il me promit, convaincu que mes observations ne manquaient pas de fondement; et je me promis à moi même de lui faire une nouvelle visite, au bout de 5 à 6 jours, pour m’assurer s’il </hi><hi rend="family:Courier;offset:4">tenait</hi><hi rend="family:Courier"> </hi><hi rend="family:Courier;overstrike:1">avait tenu</hi><hi rend="family:Courier"> sa promesse. Je lui ai fait cette visite avant hier; &amp; j’ai trouvè qu’<milestone unit="start" n="25915"/>au</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Wohl Korrektur aus: un</title></note><milestone unit="end" n="25915"/><hi rend="family:Courier"> </hi><hi rend="family:Courier;overstrike:1">o</hi><hi rend="family:Courier"> lieu d’un ouvrier qui jusque là avait été occupé à la fonte, il en avait actuellement deux: il m’a réitéré très expréssément la promesse d’aller aussi vîte qu’il le pouvait avec le nombre de moules qu’il pouvait employer à la fois; et l’assurance que la fonte serait terminée pour l’époque promise, ou très peu de <milestone unit="start" n="23931"/>[3]</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="23931"/><hi rend="family:Courier"> de jours plus tard. - </hi><persName key="5492"><hi rend="family:Courier">M</hi><hi rend="family:Courier;offset:4;underline:1">r</hi><hi rend="family:Courier"> Vibert</hi></persName><hi rend="family:Courier"> chez lequel je me rendis, en sortant de chez <persName key="5494">M. Lion</persName> et que je n’avais point encore rencontré chez lui, quand j’y étais allé auparavant, m’apprit que celui-ci lui avait dit à peu près les mêmes choses que je venais d’entendre: je les presserai l’un et l’autre de tout mon pouvoir pour que la fonte soit terminée à peu près pour l’époque convenue; mais j’avoue que j’ai un peu de peine à comprendre que cela puisse être, en comparant ce qui est fait avec ce qui reste à faire.- On est tout au plus à la moitié des lettres pleines; et j’ai peu insisté à suivre cette partie de la besogne, pour la quelle il n’y a point de difficulté, ni d’incertitudes à avoir.- Quand on en sera aux lettres coupées, je verrai plus souvent M</hi><hi rend="family:Courier;offset:4;underline:1">r</hi><hi rend="family:Courier"> Lion, &amp; je mettrai plus d’insistance à suivre les lettres une à une, à fur &amp; mesure de la fonte. Du reste, il est convenu entre MM. Lion, Vibert &amp; moi que, pour mieux nous assurer de la précision de la fonte, nous en ferons l’essai dans <name key="2386" type="work">un morceau de 8 ou 10 lignes</name> dont je donnerai le texte, et que nous ferons composer suivant la rigueur et la précision des procédés typographiques. </hi><lb/><hi rend="family:Courier">L’observation que vous me faites sur la fontes des signes </hi><hi rend="family:Times"><milestone unit="start" n="24197"/>u, ū, ṛ,</hi><note type="Sachkommentar"><title>Sanskrit</title></note><milestone unit="end" n="24197"/><hi rend="family:Times"></hi><hi rend="family:Courier"> est arrivée fort à temps, et ne sera pas inutile; je l’ai communiquée à MM. <persName key="5494">Lion</persName> et <persName key="5492">Vibert</persName>, et vais la donner par écrit à ce dernier qui me l’a demandée, pour s’assurer que la chose soit faite ainsi que vous le desirez.- Je suis </hi><hi rend="family:Courier;overstrike:1">pr</hi><hi rend="family:Courier"> aussi pressé de vous voir faire usage de vos caractères que vous pouvez l’être d’en faire usage, car c’est pour notre bien à tous pauvres aspirants à la faculté de </hi><hi rend="family:Courier;underline:1">Pandita</hi><hi rend="family:Courier">, que vous allez travailler.- Croyez donc que lors-même que je ne vous parlerais pas de mon intérêt pour une entreprise, dont toute l’Europe vous sera reconnaissante, je ne néglige pas pour cela le peu qui dépend de moi, pour que les choses se fassent aussi bien </hi><hi rend="family:Courier;overstrike:1">que vous</hi><hi rend="family:Courier"> et aussitôt que vous le souhaitez. </hi><lb/><hi rend="family:Courier">J’ai si peu <milestone unit="start" n="23932"/>[4]</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="23932"/><hi rend="family:Courier"> de temps actuellement à donner aux MMSS. Indiens, que je n’ai rien encore à vous annoncer qui soit digne de vous: j’achève à peine de copier </hi><hi rend="family:Courier;overstrike:1">l’ava</hi><hi rend="family:Courier"> dans </hi><name key="9355" type="work"><hi rend="family:Courier">le </hi><hi rend="family:Courier;underline:1">Harivansha</hi></name><hi rend="family:Courier"> l’avanture de </hi><persName key="6999"><hi rend="family:Courier;underline:1">Krishna</hi></persName><hi rend="family:Courier"> et de </hi><persName key="9303"><hi rend="family:Courier;underline:1">Rukminī</hi></persName><hi rend="family:Courier">, et je vais copier de même une avanture qui se lie immédiatement à celle-là, celle de la conquête </hi><hi rend="family:Courier;overstrike:1">par</hi><hi rend="family:Courier"> </hi><hi rend="family:Courier;offset:4">ou enlevement</hi><hi rend="family:Courier"> par </hi><hi rend="family:Courier;underline:1">Kṛshna</hi><hi rend="family:Courier"> de lʼarbre du Paradis nommé </hi><hi rend="family:Times"><milestone unit="start" n="24181"/>pārijātaḥ</hi><note type="Sachkommentar"><title>Sanskrit-Name eines mythischen Baumes</title></note><milestone unit="end" n="24181"/><hi rend="family:Times"></hi><hi rend="family:Courier"> où il mʼa semblé entrevoir des dètails singuliers pour la connaissance de la mythologie Indienne, ou même pour l’histoire gènérale de la mythologie. J’espère vous reparler un jour de tout cela, surtout quand vous aurez vos caractères. </hi><lb/><hi rend="family:Courier">En attendant, veuillez bien vous souvenir que vous me ferez le plus grand plaisir touteslesfois que vous voudrez me donner des nouvelles de vos projets, de vos travaux: j’en sens le prix et l’importance, &amp; je m’estimerai toujours heureux d’être estimé par vous digne d’y applaudir. Je vous salue de cœur et d’ame.</hi><lb/><hi rend="family:Courier">Fauriel</hi><lb/><hi rend="family:Courier"><placeName key="171">Paris</placeName> le 18 juillet 1821.</hi></p></div></body></text></TEI>
