<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="2505"><titleStmt><title>Mohr &amp;amp; Winter (Heidelberg), Jakob Christian Benjamin Mohr, Christian Friedrich Winter an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/2505</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Jenisch, Erich (Hg.): August Wilhelm Schlegels Briefwechsel mit seinen Heidelberger Verlegern. Festschrift zur Jahrhundert-Feier des Verlags Carl Winters Universitätsbuchhandlung in Heidelberg 1822‒1922. Heidelberg 1922, S. 152‒154.</title><idno type="print">383716241_MohruWinteranAWS_22011818</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.16,Nr.50</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-611-34977</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2008688</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.16,S.157-160</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4 S. auf Doppelbl., hs. m. U.</ab><ab type="paper">25,2 x 20,8 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/2505"><correspAction type="sent"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/1073060853">Mohr &amp;amp; Winter (Heidelberg)</persName><persName key="1204" ref="http://d-nb.info/gnd/117091812">Jakob Christian Benjamin Mohr</persName><persName key="6162" ref="http://d-nb.info/gnd/117408662">Christian Friedrich Winter</persName><placeName key="574" ref="http://d-nb.info/gnd/4023996-2">Heidelberg</placeName><date when="1818-01-22">1818-01-22</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="171" ref="http://d-nb.info/gnd/4044660-8">Paris</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/schlaugu_383716241/schlaugu_383716241_tif/jpegs/00000156.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/schlaugu_383716241/schlaugu_383716241_tif/jpegs/00000157.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/schlaugu_383716241/schlaugu_383716241_tif/jpegs/00000158.tif.original.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-34977_Bd.16/AWvS_DE-611-34977_Bd.16_tif/jpegs/00000157.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-34977_Bd.16/AWvS_DE-611-34977_Bd.16_tif/jpegs/00000158.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-34977_Bd.16/AWvS_DE-611-34977_Bd.16_tif/jpegs/00000159.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-34977_Bd.16/AWvS_DE-611-34977_Bd.16_tif/jpegs/00000160.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] Hochwohlgebohrner<lb/>Hochzuverehrender Herr! <lb/>Wir sind wohl durch <ref target="fud://2504">Ihre gütige Zuschrift vom 17. dieses Monats</ref> nicht wenig überrascht und können uns allen Umständen nach ohnmöglich dabei beruhigen. Die Anzeige <name key="2351" type="work">des Unternehmens</name> ist gemacht und bereits in den meisten öffentlichen Blättern mit und ohne unsre Veranlassung aufgenommen, abgesehen nun davon daß wir uns durch den Widerruf an unsrer Ehre gekränkt fühlen würden, haben wir auch schon die nöthigen Anschaffungen von Papier gemacht Leute in der Drukkerei angestellt, andre Unternehmungen von der Hand gewiesen, kurz alles gethan das bedeutende Unternehmen zu fördern ‒ nachdem wir von Ihrer Güte die Zusicherung baldiger Manuscriptsendung erhalten hatten. Wir fühlen uns [2] demnach gedrungen Ihnen zu erwiedern, daß wir alle schuldige Rüksicht auf Ihre angeführten Gründe nehmen und nicht erwarten wollen, daß Sie Selbst sich dem Geschäft der Uebersetzung unterziehen, daß wir aber nicht davon abstehen können überhaupt die angekündigte Uebersetzung zu liefern, jedoch dabei auf Ihre gütige Mitwirkung rechnen. Wir hoffen nehmlich daß es Ihnen möglich seyn wird, einen fähigen Mann dazu in <placeName key="10160">Paris</placeName> zu finden, der unter Ihrer Aufsicht diese Uebersetzung besorgen könnte, auf gleichzeitige Erscheinung der Uebersetzung mit dem Original würden wir freilich dann verzichten müssen, doch müßte sich der Übersetzer verbindlich machen, wenigstens 2 <hi rend="weight:bold">Bände</hi> bei der Erscheinung des leztern von der erstern geliefert zu haben, damit wir nicht allzu spät fertig würden. Das Honorar das wir Ew. Hochwohlgebohren zugesagt könnten wir dann freilich unter [3] diesen Verhältnissen nicht bezahlen denn es würde nicht nur der Widerruf, daß Sie die Übersetzung besorgten, sondern auch die verspätete Erscheinung dem Absatz schaden und wir genöthigt seyn eine beträchtlich kleinere Auflage zu machen, ein andrer Übersetzer kann sich auch füglich mit einer Carolin p. Bogen begnügen. Doch wollen wir darüber auch Vorschläge erwarten. Sollte sich nun aber in Paris niemand finden der die Uebersetz[un]g besorgen könnte, so blieb uns nichts übrig als <hi rend="weight:bold">hier</hi> dafür zu sorgen in welchem Falle wir jedoch auch Ihre gütige Vermittlung ansprechen müßten und die Bogen des Originals, so wie solche abgedrukt sind, gegen eine billige Vergütung und mit der Verbindlichkeit von unsrer Seite diese Bogen zu keinem andern Zweck als den der Übersetzung zu benutzen ‒ zu verschaffen. <lb/>Nur auf diese Weise könnte Ihr Rüktritt für uns weniger schädlich gemacht werden und wir zweifeln nicht daß es gelingen wird und daß Sie uns nach einigen [4] Posttagen tröstlichen Bescheid darüber werden geben können, bis dahin lassen wir denn auch alles was vorbereitet ist bestehen. <lb/>Ihr Ruf nach <placeName key="15"><orgName key="6004">Berlin</orgName></placeName> muß jedem Deutschen ein höchst erfreulicher Ruf seyn mögen Sie demselben folgen und wir uns auch dort Ihrer ehrenvollen Zuneigung erfreuen können. <lb/>Für die Anschaffung Ihres Guthabens auf ein dortiges Haus werden wir demnächst sorgen. <lb/>Die Redaktion <name key="1325" type="periodical">der Jahrbücher</name> haben wir von <name key="19179" type="work">dem von Ihnen zu erwartenden Beitrag</name> benachrichtigt. <lb/>Mit hoher Verehrung <lb/>Ew. Wohlgebohren<lb/>ganz ergebenst<lb/><hi rend="weight:bold">Mohr u Winter</hi> <lb/><placeName key="574">Heidelberg</placeName> d[en] 22 <hi rend="weight:bold">Januar</hi> 1818. </p></div></body></text></TEI>
