<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="182"><titleStmt><title>Friedrich Wilhelm Joseph von Schelling an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/182</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Krisenjahre der Frühromantik. Briefe aus dem Schlegelkreis. Hg. v. Josef Körner. Bd. 1. Der Texte erste Hälfte. 1791‒1808. Bern u.a. ²1969, S. 466‒468 u. Bd. 3. Kommentar. Bern u.a. 1958, S. 273. </title><idno type="print">335976727_SchellinganAWS_07111807</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.App.2712,B,24,1</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">APP2712-Bd-7</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2324052</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4 S. auf Doppelbl., hs. m. U. und 2 S. auf Einzelbl.</ab><ab type="paper">24 x 20,4 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/182"><correspAction type="sent"><persName key="62" ref="http://d-nb.info/gnd/118607057">Friedrich Wilhelm Joseph von Schelling</persName><placeName key="354" ref="http://d-nb.info/gnd/4127793-4">München</placeName><date when="1807-11-07">1807-11-07</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="228" ref="http://d-nb.info/gnd/1027948-9">Coppet</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335976727_0001/krisdefr_335976727_0001_tif/jpegs/00000510.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335976727_0001/krisdefr_335976727_0001_tif/jpegs/00000511.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335976727_0001/krisdefr_335976727_0001_tif/jpegs/00000512.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335954189_0003/krisdefr_335954189_0003_tif/jpegs/00000277.tif.original.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7_tif/jpegs/00000181.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7_tif/jpegs/00000182.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7_tif/jpegs/00000183.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7_tif/jpegs/00000184.tif.original.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7_tif/jpegs/00000241.tif.original.jpg"/><graphic n="6" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7_tif/jpegs/00000242.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] <placeName key="354">München</placeName> 7 Nov. 1807.<lb/>Im vorigen Jahr erhielt ich durch <persName key="380">den Verleger</persName> auf Ihr Geheiß ein Exemplar <name key="524" type="work">der Elegie: <placeName key="356"><hi rend="weight:bold">Rom</hi></placeName></name>, mir unendlich schäzbar als Beweis Ihres freundlichen Andenkens; der Bewunderung des Werks selbst war ich schon vorher voll: allein unkundig oder ungewiß Ihres Aufenthaltes unterließ ich zu danken, bis vor einigen Wochen <persName key="132">M<hi rend="offset:4">me</hi> Bernhardi</persName> hier durchreisend mir zugleich Ihre Rückkunft nach der Schweiz und von einem Auftrag sagte, den sie von Ihnen an <orgName key="5956">die hiesige Bibliothek</orgName> erhalten und den sie der Kürze ihres Aufenthalts wegen außer Stande selbst zu besorgen, willig mir überließ. Schon längst hätten Sie nun deßhalb Nachricht erhalten, hätte nicht der <name key="13051" type="work">Codex</name> bis vor Kurzem in <placeName key="15">Berlin</placeName> bei <persName key="926">einem Herrn <hi rend="weight:bold">von der Hagen</hi></persName> gelegen, der ihn auf Fürsprache <persName key="197">Joh. Müllers</persName> zu <name key="931" type="work">einer Herausgabe des Liedes der Niebelungen</name> (die jetzt erschienen) dahin erhalten; und hätten wir nach der Hand uns nicht den Kopf zerbrochen, wie wir Ihnen bei dem Mangel fähiger Subjekte und der anderweitigen Beschäftigung des <persName key="547">Herrn <hi rend="weight:bold">Docen</hi></persName>, des einzigen dazu Geschickten, eine genaue Collationirung verschaffen können. Endlich erbot sich <persName key="544">Hr. von Aretin</persName>, Ihnen die Handschrift selbst, wohin Sie wünschten, auf einige Zeit zu überschicken; und da dieß auch Ihnen ohne Zweifel das Erwünschteste ist, so habe ich das Vergnügen, Ihnen dieß mit der [2] Bitte zu melden, baldmöglichst einen Empfangschein ohngefähr in der Form des beiliegenden an mich zu senden, worauf, da an der Einwilligung der Regierung nicht zu zweifeln ist, der Codex ungesäumt an Sie abgehen soll. Wüßten Sie vielleicht irgend einen Buchhändler oder andre Gelegenheit anzugeben, durch welche die Sendung an Sie sicherer als auf einem andern Wege geschehen könnte: so haben Sie die Güte, selbige zu bemerken.<lb/><name key="524" type="work">Ihr <hi rend="weight:bold">Rom</hi></name> hat in Deutschland allgemeine und große Aufmerksamkeit erregt durch die Meisterhaftigkeit und Vollendung der Form: Das große Gemüth aber und den göttlich-deutschen Sinn, der das Schicksal und die Herrlichkeit <placeName key="356">Roms</placeName> wie in Strahlen milder Abend-Sonne glänzend beleuchtet, hat man weniger beachtet. Wenn nichts von Ihnen da wäre oder übrigbliebe als dieß einzige Werk, so wäre es genug für die Nachwelt, Sie ganz daraus zu erkennen; ja dieß Gedicht wird dauren und genannt werden so lang als das ewige Rom selbst.<lb/><persName key="634">Unser Kronprinz</persName>, der seit einem Monat wieder hier lebt und den Sie von Rom kennen, hat mit mir viel von <name key="524" type="work">diesem Gedichte</name> gesprochen. – Er läßt jetzt Büsten Deutscher Männer zu einem künftigen Pantheon verfertigen: <persName key="56"><hi rend="weight:bold">Tieck</hi></persName> hat Auftrag erhalten, <name key="1243" type="work">die Büste von <persName key="137">Goethe</persName></name> in Marmor auszuführen.<lb/>[3] Die öffentliche Meinung in Deutschland hat seit den letzten Ereignissen eine entschieden andre Richtung fast überall erhalten. Die Lehrmeisterin der Thoren, Erfahrung, hat die innre Nichtigkeit alles dessen gezeigt, worauf sich bisher die Einbildung von Aufklärung, großer Kultur und vortrefflichem Zustand gründete. Die von diesen Begriffen nicht mehr zurückgebracht werden können, winseln nun freilich über den Untergang so vieler und großer Weisheit: die andern fangen ordentlich an Luft zu schöpfen und sich zu sagen, daß es denn doch mit der gerühmten hohen Bildung des Nordens nicht weit her gewesen. Wenn unsre südlichen Regierungen von den dorther geholten Begriffen allmälig zurückkommen, wie jetzt kaum zu zweifeln ist, so mag sich hier endlich etwas wirklich Lebendiges und bei der größeren Kraft des Volks Daurendes bilden. Dann kommt vielleicht auch Ihnen die Lust wieder, sich dem Vaterlande zuzuwenden, dem Sie nun schon lange sich entzogen. Ich verspreche mir eine große Veränderung und lebe der gewissen Hoffnung, (nachdem ich seit geraumer Zeit an allem Guten für Deutschland gezweifelt) daß Wissenschaft und Kunst endlich wieder auf einen grünen Zweig kommen werden.<lb/>[4]<lb/>Aus meiner Nähe könnte ich Ihnen viel Interessantes besonders über Versuche, welche seit einem Jahr hier über die Eigenschaften der Metall- und Wasserfühler zunächst von <persName key="1140">Ritter</persName>, angestellt wurden, mittheilen, wäre dieß für einen Brief nicht zu weitläufig. Vielleicht kommt Ihnen <name key="1273" type="work">die <hi rend="slant:italic">Bibliothèque britannique</hi></name> vor, in der Einiges davon zu lesen ist. Es zeigen sich die erstaunenswürdigsten Resultate für Physik, Physiologie, Medizin; ja es scheinet mit dem Geheimniß der Wünschelruthe auch zur ganzen Magie der Vorzeit der Schlüssel wiedergefunden.<lb/>Sie erhalten mit diesem Briefe, oder durch irgend eine andre Gelegenheit <name key="1275" type="work">eine kleine Arbeit oder Gelegenheitsschrift</name>, die ich Sie bitte, mit Güte zu beurtheilen. Sie mußte berechnet seyn auf ein gemischtes Publikum, dem noch gar viele der gewöhnlichsten Begriffe abgehen. Ich lebe seit 1½ Jahren hier, viel glücklicher als in <placeName key="230">Würzburg</placeName>, als Mitglied <orgName key="5957">einer Akademie der Wissenschaften</orgName>, von der Sie sich, wenn Ihnen ihre Zusammensetzung bekannt geworden und daß <persName key="1272">ihr Präsident <hi rend="weight:bold">Jacobi</hi></persName> ist, eine ohngefähre Idee machen können, die mir aber doch äußere Ruhe, und völlige Muße gewährt. Das Angenehmste für mich ist, daß <persName key="1139">Franz Baader</persName>, der herrlicher noch erscheint durch persönliche Bekanntschaft, als durch <name key="1274" type="work">seine Schriften</name>, mein Kollege in der philosophischen Klasse ist.<lb/>Nun grüßen wir Sie aufʼs Beste. Mögen Sie mich bald mit einer Antwort erfreuen und mir gewogen bleiben, als<lb/>Ihrem<lb/>innig ergebenen<lb/>Schelling<lb/>[5]<lb/>[<hi rend="slant:italic">Beilage:</hi>]<lb/>Daß ich Unterzeichneter aus <orgName key="5956">der Königlich Baierischen Central-Bibliothek zu <placeName key="354">München</placeName></orgName><lb/>Einen altdeutschen <hi rend="slant:italic">Codex</hi> enthaltend <name key="194" type="work">das sogen. Lied der Niebelungen</name><lb/>erhalten habe und solchen unbeschädigt binnen Wochen wieder zurückzusenden mich verpflichte, bezeuge ich hiemit eigenhändig.<lb/>(hieher Ihr Sigel)<lb/>[6]</p></div></body></text></TEI>
