<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="3277"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Friedrich Schleiermacher</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3277</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Schleiermacher, Friedrich: Kritische Gesamtausgabe. Hg. v. Hans-Joachim Birkner u. Hermann Fischer. Berlin u.a. 1980ff. Abt. 5, Bd. 3. Briefwechsel 1799‒1800 (Briefe 553‒849). Hg. v. Andreas Arndt u. Wolfgang Virmond. Berlin u.a. 1992, S. 295‒305.</title><idno type="print">SchleiermacherKGABd3_AWSanSchleiermacher_16121799</idno></bibl><bibl>Aus Schleiermacherʼs Leben. In Briefen. Hg. v. Ludwig Jonas u. Wilhelm Dilthey. Bd. 3: Schleiermachers Briefwechsel mit Freunden bis zu seiner Übersiedlung nach Halle, namentlich der mit Friedrich und August Wilhelm Schlegel. Berlin 1861, S. 141‒144.</bibl><bibl>Klein, Christiane: Das Jenaer Romantikertreffen im November 1799: Dokumentation und Analyse. Heidelberg 2017, S. 246‒248.</bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Berlin, Archiv der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften</institution><idno type="signatur">NL F. D. E. Schleiermacher, Nr. 372.1. Bl.8–10r</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4 S., hs. m. U.</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3277"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="12" ref="http://d-nb.info/gnd/4028557-1">Jena</placeName><date when="1799-12-16">1799-12-16</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="43" ref="http://d-nb.info/gnd/118608045">Friedrich Schleiermacher</persName><placeName key="15" ref="http://d-nb.info/gnd/2004272-3">Berlin</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-024u-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-024u-1.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-024u-2.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-024u-3.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-024u-4.jpg"/><graphic n="6" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-024u-5.jpg"/><graphic n="7" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-024u-6.jpg"/><graphic n="8" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-024u-7.jpg"/><graphic n="9" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-024u-8.jpg"/><graphic n="10" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-024u-9.jpg"/><graphic n="11" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-024u-a.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05ew-f.tif"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05ew-g.tif"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05ew-h.tif"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05ew-i.tif"/><graphic n="5" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05ew-j.tif"/><graphic n="6" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05ew-k.tif"/></facsimile><text><body><div><p>[1] <placeName key="12">J</placeName>. d. 16 Dec 1799<lb/>Liebster Schleiermacher, unsre Freunde haben in der That jetzt bey den häufigen Anfällen die auf uns geschehen, einen harten Stand, – <persName key="55">Fichte</persName> hat uns eine lebhafte Vorstellung von diesen <placeName key="15">Berlin</placeName>i<hi rend="slant:italic">schen</hi> Debatten gegeben, und da Sie eigentlich einer von den unsrigen sind und in derselben Verdammniß mit uns stehen (sie auch redlich mit auf uns haben ziehen helfen, – denn <name key="8083" type="work">die Beurtheilung <name key="9013" type="work">der Anthropol<hi rend="slant:italic">ogie</hi></name></name> ist, wie ich rühmen muß, von einer gewissen Partey, für eine der atrocesten Sachen im <name key="162" type="periodical">Athen<hi rend="slant:italic">aeum</hi></name> gehalten worden) so würde Ihr Schweigen vielleicht für ein Eingestehen des Sieges gehalten werden, und den Philistern gänzlich aus dem Wege zu gehn, ist in einer solchen Hauptresidenz derselben wie Berlin wohl nicht thunlich. Ihrem Verlangen nach näheren Berichten wegen des Bruchs mit <name key="1192" type="periodical">der A<hi rend="slant:italic">llgemeinen </hi>L<hi rend="slant:italic">iteratur</hi> Z<hi rend="slant:italic">eitung</hi></name> will ich durch Mittheilung zweyer Briefe von <persName key="242">Hufel<hi rend="slant:italic">and</hi></persName> und mir vor Erscheinung der Erklärungen, Genüge zu leisten suchen. Sie sind bevollmächtigt sie zu zeigen wo und wem Sie wollen, – den Brief von Hufel<hi rend="slant:italic">and</hi> darf ich als ein Aktenstück betrachten, – nur geben Sie sie nicht aus den Händen. Sie werden darin bemerken u<hi rend="slant:italic">nd</hi> bemerklich machen, wie gar gerne die Red<hi rend="slant:italic">actoren</hi> meinen Schritt abgewandt hätten, – daß sie <persName key="253">den Recensenten</persName> <name key="9014" type="work">von <name key="8692" type="work">Adelh<hi rend="slant:italic">eids</hi> Briefen</name></name> gern sakrifiziert hätten, – daß ich mich auch keinesweges vor der Aufzählung meiner Rec<hi rend="slant:italic">ensionen</hi> gefürchtet, [2] wie sie durch ihre Gegenerklärung glauben zu machen suchen, daß der Fall gewesen sey. Denn ist auch der Umstand zu berichtigen, daß ich nie die Beurtheilung des <name key="59" type="work">W<hi rend="slant:italic">ilhelm</hi>  Meister</name> förmlich übernommen habe. Der erste Beurtheiler ist <persName key="88">Schiller</persName>, – der, von dem sie jetzt etwas nicht gemeines erwarten, worüber <persName key="137">Goethe</persName> sehr lachte, <hi rend="weight:bold">Huber</hi>. Diese Prostituzion ist ihnen noch zu gönnen.<lb/>Ich habe mit Goethe weitläuftig über diese Sache deliberirt, und das Resultat ist, daß keine Antwort auf die Gegenerklärung <persName key="242"><persName key="244">der Red<hi rend="slant:italic">actoren</hi></persName></persName> zu geben ist. Das einzige, was viell<hi rend="slant:italic">eicht</hi> zu thun wäre, was ich mir aber noch überlegen will, ist, daß ich eine vollständige Aufzählung meiner Rec<hi rend="slant:italic">ensionen</hi> im <name key="162" type="periodical">Athen<hi rend="slant:italic">aeum</hi></name> gäbe. Melden Sie mir doch, ob Sie in B<hi rend="slant:italic">erlin</hi> diese Ansicht der Sache gewahr werden, die mir von andern Seiten zugekommen ist: als ob ich schweigen müsse, weil ich mich vor der Nennung meiner Rec<hi rend="slant:italic">ensionen</hi> zu fürchten habe. – Ich habe meine Verachtung gegen die A<hi rend="slant:italic">llgemeine</hi> L<hi rend="slant:italic">iteratur</hi> Z<hi rend="slant:italic">eitung</hi> in kritischer Rücksicht an den Tag gelegt. Sie haben hierauf nichts zu antworten gewußt, denn wie sie sich auch krümmen u<hi rend="slant:italic">nd</hi> winden mögen haben sie doch eingestehen müssen, daß ich in dem Fache seit einigen Jahren die Hauptsache gethan. Ich habe ihnen ferner schlechte Absichten Schuld gegeben, was eigentlich nur eine moralische Überzeugung ist, und keinen strikten Beweis zuläßt. [3] Sie haben sich hierauf so wenig gerechtfertigt, daß sie vielmehr nicht einmal das Herz haben, mir den Beweis zuzuschieben, sondern mit wehmüthiger Einziehung der Schultern zurücktreten. – Ich habe also eigentlich gar nichts mehr zur Rechtfertigung meines Schrittes zu sagen, – ich müßte ganz aggressiv zu Werke gehen, und da das ehrsame Publikum so erbittert gegen uns ist, so ist es wohl eben nicht der Zeitpunkt hiezu Gehör zu finden. Ich will sie schon, so Gott will, bey andren Gelegenheiten tüchtig zwacken u<hi rend="slant:italic">nd</hi> schinden.<lb/>Hubers Brief an mich würde Sie unstreitig amusiren, allein ihn abzuschreiben ist zu weitläuftig, u<hi rend="slant:italic">nd</hi> ich mag ihn nicht wegsenden, da ich viell<hi rend="slant:italic">eicht</hi> noch darauf antworten werde. Öffentlich ist nichts zu antworten das versteht sich. Melden Sie uns doch, wie die Leute <name key="9015" type="work">die Rec<hi rend="slant:italic">ension</hi></name> finden. Unfehlbar sehr gut, – sie ist ja den <hi rend="weight:bold">Gemeinen</hi> wie aus der Seele geschrieben, aber wenn auch nur ein <hi rend="weight:bold">Gefreyter</hi> ist, müßte däucht mich, die Armseligkeit des Urtheils einsehen. Ich habe einen Brief an <persName key="71">Frölich</persName> geschrieben um ihn zu trösten, u<hi rend="slant:italic">nd</hi> wegen dieser Leiden und weil er meine Assignazion gehörig bezahlt hat, dießmal recht freundschaftlich mit ihm gesprochen. Haben Sie die Güte es an ihn zu besorgen.  –    <lb/>[4] Daß die Nicht-Einrückung <name key="9016" type="work">des Aufsatzes</name> <persName key="481">von Hardenb<hi rend="slant:italic">erg</hi></persName> u<hi rend="slant:italic">nd</hi> <name key="9017" type="work">des Widerporst</name> beschlossen worden, wird <persName key="8">Fr<hi rend="slant:italic">iedrich</hi></persName> gemeldet haben. Ich war schon früher dieser Meynung, wurde aber überstimmt u<hi rend="slant:italic">nd</hi> provocirte auf Goethe. Dieser ist denn sehr in die Sache eingegangen, u<hi rend="slant:italic">nd</hi> hat mit umständlicher u<hi rend="slant:italic">nd</hi> gründlicher Entwickelung gegen die Aufnahme u<hi rend="slant:italic">nd</hi> für mich entschieden. Ich wollte daß Sie die schönen Reden, die er mir bey dieser u<hi rend="slant:italic">nd</hi> andren Gelegenheiten gehalten, mit hätten anhören können, – es würde Sie entzückt haben. Überhaupt hat sich Goethe bey diesem ganzen Handel so herzlich u<hi rend="slant:italic">nd</hi> wahrhaft väterlich gegen uns genommen, daß sein Rath alle Rücksicht verdient, besonders da er eine große Erfahrung in diesem Fache hat, indem er, wie er sagt, sich nun, Gott sey gepriesen! an die dreyßig Jahre in der Opposition befindet.<lb/>Es ist auch beschlossen worden, dießmal keine Teufeleyen zu geben. Gewiß, sie müssen ganz exquis seyn, oder sie taugen gar nichts, u<hi rend="slant:italic">nd</hi> die Sujets sind so pover, daß man gleich auf dem trocknen ist. – Dagegen recht gediegne ernsthafte Notizen. <name key="8122" type="work">Ihr <persName key="1113">Garve</persName></name> ist uns in diesem Fache unschätzbar. könnten Sie uns doch noch mehr geben! Gegen Ihre Gründe wider <persName key="2748">den Reinhold</persName> u<hi rend="slant:italic">nd</hi> <persName key="1272"><name key="8123" type="work">Jakobi</name></persName> habe ich nichts einzuwenden. <name key="9018" type="work">Könnten Sie aber nicht [5] etwas über Fichte’s Moral u<hi rend="slant:italic">nd</hi> <name key="8178" type="work">seine neueste Bestimmung</name> geben?</name> – Sie haben meinem Bruder noch zu etwas Hoffnung gemacht, das nicht Notiz sondern aus dem <hi rend="weight:bold">Gemüthe </hi>geschrieben seyn sollte. Diese Aussicht sowohl als die entferntere auf <persName key="769">den Spinosa</persName> ist für das nächste oder 6te St<hi rend="slant:italic">ück</hi> sehr willkommen, u<hi rend="slant:italic">nd</hi> dann nennen Sie sich wol endlich? – Haben Sie doch die Güte <name key="3000" type="work"><persName key="42">Bernhardi</persName> recht zum <hi rend="weight:bold"><persName key="367">Herder</persName> </hi>anzutreiben</name>, u<hi rend="slant:italic">nd</hi> ihn, wenn es nöthig seyn sollte, bey verwickelten Punkten zu unterstützen. Er hat übrigens alle Freyheit mit witzigen Einfällen, wenn nur die Grundlage eine gründliche Widerlegung ist. Wir wollen, denke ich, eben durch diese Notiz beweisen, daß es uns nicht verboten worden ist, und wir uns auch nicht verbieten lassen, über <placeName key="58">Weimar</placeName>sche Gelehrte frey zu urtheilen.<lb/>Fr<hi rend="slant:italic">iedrich</hi> wird schwerlich Notizen liefern, da ihn <name key="1862" type="work">sein Dialog über die Poesie</name>, u<hi rend="slant:italic">nd</hi> demnächst <name key="1849" type="work">die Lucinde</name> ganz absorbiren. Ich denke aber mit einigen poetischen nicht dahinten zu bleiben, u<hi rend="slant:italic">nd</hi> so wird das Gewicht der Notizen hoffentl<hi rend="slant:italic">ich</hi> die Menge ersetzen.<lb/>Übrigens gestehe ich Ihnen, daß mich [6] selbst das ungeheure Geschrey u<hi rend="slant:italic">nd</hi> Geschnatter gegen das Athen<hi rend="slant:italic">aeum</hi> nicht aus meiner Apathie in Absicht auf dasselbe weckt. Die Leute sind doch im Grunde noch gar zu dumm dazu, sie könnten ja nur immer von neuem die alten Stücke lesen, sie immer nicht verstehen und sich immer von neuem ärgern, ohne daß man nöthig hätte ihnen dazu neue Stücke zu schreiben. Ich brüte über poetischen Planen. – Nähere zu <name key="41" type="work">der demnächst erscheinenden Sammlung meiner Gedichte</name> sind schon verschiedne ausgeführt, unter anderen eins, womit ich besonders bey Goethe ausgezeichnetes Glück gemacht habe, ein katholisches Gedicht: <name key="6005" type="work"><hi rend="weight:bold">der Bund der Kirche mit den Künsten</hi></name>. – Zu entferntern Planen mache ich Studien.<lb/>Leben Sie recht wohl, denken Sie an uns, u<hi rend="slant:italic">nd</hi> schreiben Sie an und für uns. Viele Grüße an Bernhardi u<hi rend="slant:italic">nd</hi> <persName key="132">seine Frau</persName>. <persName key="48">Der arme Tieck</persName> muß noch immer wegen eines verdrießlichen gichtischen Übels das Zimmer hüten. Adieu adieu<lb/>Tausendmal der Ihrige<lb/>AW Schlegel<lb/>Den Brief an Frölich siegeln Sie wohl ein wenig ein.</p></div></body></text></TEI>
