<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="6665"><titleStmt><title>Johanna Christiane Erdmuthe Schlegel an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Neu transkribiert und ausgezeichnet; zweimal kollationiert</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/6665</idno></publicationStmt><sourceDesc><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.App.2712,B,18,43</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">APP2712-Bd-5</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2318407</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">2 S., hs. m. U.</ab><ab type="paper">24,4 x 19,5 cm</ab><ab type="note">Datum (Jahr) sowie Absende- und Empfangsort erschlossen. – Datierung durch die erwähnte rückständige Pension , vgl. dazu ihren Brief vom 1. Dezember 1808.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/6665"><correspAction type="sent"><persName key="264" ref="http://d-nb.info/gnd/1019578068">Johanna Christiane Erdmuthe Schlegel</persName><placeName key="173" ref="http://d-nb.info/gnd/4023349-2">Hannover</placeName><date when="1809-02-05">5. Februar [1809]</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="280" ref="http://d-nb.info/gnd/4020137-5">Genf</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5_tif/jpegs/00000175.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5_tif/jpegs/00000176.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><milestone unit="start" n="4183"/>[1]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4183"/> den 5ten Februar<lb/>Mein Lieber bester Willhelm<lb/>Heute ist der Wechsel von <persName key="1204">Deinen Verleger</persName> hier angekommen. Ich melde Dir also gleich den richtigen entfang. und lege den Zettel von dem buchhändler bey. Ob mir wohl das geld recht sehr willkommen war indem ich es nöthig habe, so hätte mir doch ein Brief von Dir noch 100 mal mehr Freude gemacht. Ich muß es Dir nur gestehn mein Liebster, dieses mal hast Du mir recht viel angst u Sorgen gemacht. Ich glaubte gewiß Du wärst krank. Du hattest mir geschrieben in october, Du würdes mir zu anfange des Novembers schreiben, auch <persName key="1393"><persName key="1392">Carls</persName></persName>, u <persName key="2286"><persName key="187">Moritz</persName></persName>. Ich wardete mit ziemlicher Geduld den ganzen December durch, aber darauf den ganzen Januar bis itzo, da wurde es arg mit meiner Angst u Besorgniß. Du hättest gewiß Mitleid mit mir gehabt wenn Du es mit angesehn hättest, einmal war ich gar so Dum, wie ich die Zeitung las u glaubte in erster Schreck Du wärst mit unter den Schnee verschud, vor 14 Tagen schrieb <persName key="115">Lottchen</persName>, daß sie einen Brief von Dir hätte, daß Du wohl wärst, u würdest mir schreiben, daß beruhigte mich schon viel. Nun hoffe ich recht sehnlich auf einen Brief von Dir, um recht zu hören ob Du immer wohl u vergnügt geweßen bist. Ich glaube aber auch gewiß daß Briefe, von Dir, und uns an Dich, nicht angekommen sind. Genung hier von. Ich Danke Dir recht hertzlich vor das überschickte geld. Ich erfahre es itzo recht, was in <name key="5343" type="work">der Bibel</name> steht. Es ist ein großer Trost im Hohenalter gute Kinder zu haben. Gott wird Dich gewiß davor seegnen. Auch daß Du so viel an <persName key="8">Deinen Bruder</persName> thust, wie ich weiß. <milestone unit="start" n="4184"/>[2]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4184"/> Das Bewust seyn, ist Dir gewiß schon Belohnung u vom Gefiehl, mein Einziges u gröstes Vergnügen, ist die Freude an <persName key="115"><persName key="766"><persName key="8"><persName key="1393"><persName key="187">meinen Kindern</persName></persName></persName></persName></persName>, auf die ich stoltz seyn kann. Sonst daucht es nichts mehr mit mir, ich mag es von welcher Seide betrachten von welcher ich will, besonders ist dieser Winter recht traurig. das Wetter beständig schlecht u nicht fort zukommen, das Fahren u tragen laßen in diesen Zeitten geht <hi rend="offset:4">nicht</hi>, denn fehlt es mir an Bewegung, u Zerstreuung. Mann sieht nichts als trauriges um sich her, eine Freundin nach der andern stirbt ein<milestone unit="start" n="43798"/>en<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Unsichere Lesung</title></note><milestone unit="end" n="43798"/> ab, an unglücksfällen fehlt es auch nicht. wir haben ein großes Feuer gehabt, in dem das Schöne Landschafftliche Hauß aus gebrand ist. Das Brennen tauerte 2 mal 24 stunden, den ersten Tag bey <hi rend="overstrike:1">gross</hi> <hi rend="offset:4">großen</hi> winde. Es gab einen Schräcklichen Lärm. Um vor 8 Tagen hatten wir wieder die Besorgniß groß Waßer u überschwämmung in <placeName key="173">der Statt</placeName> zu kriegen. Was mir wieder ein paar Nächte, u unannehmlichkeiten verursacht hat, u daß itzo die Pensionen u Witwitwengelder nicht aus gezahlt werden ist noch nicht so schl<milestone unit="start" n="43799"/>im<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Unsichere Lesung</title></note><milestone unit="end" n="43799"/> geweßen. Von der Kallerberger witwencaße habe ich nun ein Jahr zu fottern u von der genneralcaße 5/4 Jahr, u die Theure Preiße von Zucker u <hi rend="family:Courier">Caffee</hi> u Wein dem ich bey nahe gar nicht mehr trünke, ich trünke Bitterbier <placeName key="60">braunschweigisches</placeName>, u etwas R<milestone unit="start" n="43800"/>umms<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Unsichere Lesung</title></note><milestone unit="end" n="43800"/> aufs E<milestone unit="start" n="43863"/>i<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Unsichere Lesung</title></note><milestone unit="end" n="43863"/>ßen. Nun bester Sohn ich will dieses mal schliesen Carl will nicht daß mein Brief Dicke wird. Wenn ich nun Deinen Brief habe, so will ich recht weitläuftig schreiben ich hoffe denselben recht bald zu bekommen. bis dahin lebe recht wohl u vergnügt Meine gehorsamste Eintfehlung an die <persName key="222">F von Stahl</persName> <hi rendition="#PRSPreset1">Mutter</hi> Schlegel<lb/><milestone unit="start" n="4185"/>Mein Befünden ist noch meinen Jahren, noch gut. auch mag ich noch gern Nehen Knitten Spinen wenn was zu kriegen ist. Es wird vor <persName key="5401">mein Mädchen</persName> geholt, u ich nehe tafer mit.<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Randbeschriftung</title></note><milestone unit="end" n="4185"/></p></div></body></text></TEI>
