<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="5165"><titleStmt><title>Albertine Ida Gustavine de Broglie an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Ruth</forename><surname>Golyschkin</surname></persName><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Clara</forename><surname>Stieglitz</surname></persName></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Neu transkribiert und ausgezeichnet; zweimal kollationiert</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/5165</idno></publicationStmt><sourceDesc><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.4(1),Nr.46</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-611-38973</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2450880</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.4,S.183-186</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4 S. auf Doppelbl., hs.</ab><ab type="paper">19,9 x 15,9 cm</ab><ab type="note">Datum sowie Absende- und Empfangsort erschlossen. − Datierung durch die Englandreise Victor de Broglies im Mai und Juni 1822. Er sprach in den Sitzungen der Pairskammer vom 28. Februar und 6. März über die Pressefreiheit, am 28. März 1822 über die Behandlung der Schwarzen. AWS erwähnt in seinem Brief vom 19. Febuar 1822 an Auguste de Staël, dass sein „article sur le tableau de Gérard“ bald bei ihm und Albertine de Broglie eintreffen soll.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/5165"><correspAction type="sent"><persName key="237" ref="http://d-nb.info/gnd/173169228">Albertine Ida Gustavine de Broglie</persName><placeName key="171" ref="http://d-nb.info/gnd/4044660-8">Paris</placeName><date when="1822-04-01">[zwischen Ende März und April 1822]</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="887" ref="http://d-nb.info/gnd/1001909-1">Bonn</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-38973_Bd.4/AWvS_DE-611-38973_Bd.4_tif/jpegs/00000183.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-38973_Bd.4/AWvS_DE-611-38973_Bd.4_tif/jpegs/00000184.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-38973_Bd.4/AWvS_DE-611-38973_Bd.4_tif/jpegs/00000185.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-38973_Bd.4/AWvS_DE-611-38973_Bd.4_tif/jpegs/00000186.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><hi rend="family:Courier"><milestone unit="start" n="50013"/>[1]</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="50013"/><hi rend="family:Courier"> Jʼai bien des torts envers vous, cher ami, car il y a je ne sais pas combien de tems que je ne vous ai écrit, mais jʼai eu vraiment quelques excuses. Après sa maladie vive, <persName key="2375">Alphonse</persName> mʼa pris beaucoup de tems, precisement parcequʼil ne peut rien faire, ensuite jʼai été un peu dans le monde et puis cela mʼa fatigué, et je suis un peu souffrante ce qui mʼa rendu paresseuse. À présent jʼespère que vous me pardonnerez et mʼécrirez malgré mes torts. Jʼenvisage avec plaisir mon départ pour <placeName key="228">Coppet</placeName> dans un mois bien que <persName key="2309">Victor</persName> doive alors me quitter pour aller en Angleterre, ce qui mʼafflige beaucoup. Il faut pourtant que je vous envoye ces discours, et vous les lirez bien que vous nʼaimiez ni la politique ni les nègres, <name key="21046" type="work"><name key="21047" type="work">lʼun est sur la liberté de la presse</name></name> <name key="21045" type="work">lʼautre sur la traite <milestone unit="start" n="50014"/>[2]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="50014"/> des noirs</name>, le premier a eu un grand succes le second nʼa pas été écouté parceque la question nʼinteresse personne, mais ils sont tous les deux fort distingués. <placeName key="10373"><persName key="20875">On nous annonce la guerre</persName></placeName> depuis deux jours. Cʼest une bien grande affaire pour tout le monde nos gens ici du ministère en sont bien désolés. Ce pauvre <persName key="373">Mathieu</persName> a montré bien peu de talent il reunit lʼétourderie au fanatisme ce qui fait une facheuse combinaison. Du reste il est toujours bon et excellent de coeur. Le reste du ministere est dʼune pitoyable capacité excepte </hi><persName key="21009"><hi rend="family:Courier">M</hi><hi rend="family:Courier;offset:4">r</hi><hi rend="family:Courier"> de Villele</hi></persName><hi rend="family:Courier"> qui annonce quelquʼintelligence et plait assez à la chambre. Cette chambre comme vous pouvez le voir par les journaux est un receptacle dʼinjures, cependant on est beaucoup moins agité hors de là quʼon ne pourroit le suppsoer, les haines sont plutôt calmées dans la societé bien que le pays soit presquʼen guerre civile; il y a contraste entre beaucoup de violence et un fond de calme et dʼindifference <milestone unit="start" n="50015"/>[3]</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="50015"/><hi rend="family:Courier"> dans le pays. Nous avons reçu <name key="2497" type="work">votre spirituel article sur Corinne</name>, il y a des siecles que je nʼai vu <persName key="2022">Gerard</persName> à qui jʼaurois voulu en parler, il ne veut pas finir <name key="8602" type="work">mon portrait</name>, car je nʼen entends plus parler. Desireriez vous quʼon traduisit cet article pour le mettre dans un journal françois quelconque écrivez nous en un mot? Jʼai à present <name key="8531" type="work">le tableau de Corinne</name> dans mon sallon, et je pense souvent au plaisir que vous auriez à le regarder. On traduit à force lʼAllemand, lʼEspagnol, lʼanglois, il y a un assez grand interet pour les productions litteraires, je vais lire <persName key="166">Calderon</persName> dans la traduction, en votre honneur, jʼai déjà lu un volume de comedie, on ne peut pas juger du charme du langage, mais il y a de lʼoriginalité quelque chose de vif et de digne à la fois qui a un caractère national. <persName key="268">Auguste</persName> est occupé jusquʼaux oreilles par <orgName key="21048">la societé biblique</orgName> <milestone unit="start" n="50016"/>[4]</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="50016"/><hi rend="family:Courier"> dont il est secretaire, il compte aller ainsi que <persName key="2309">Victor</persName> en Angleterre au mois de May et pendant ce tems là je me dirigerai vers la Suisse avec tout mon bagage. Je reve un voyage en Italie après avoir passé tout lʼété en Suisse, mais cela je crains est un peu chimerique. Voilà cher ami, tous mes plans, parmi les quels je voudrois bien voir entrer une occasion de vous revoir. <persName key="2375">Alphonse</persName> est merveilleusement bien, il est même plus animé quʼavant, nous disons quʼil a fait comme cet Allemand quʼil sʼest jetté par la fenêtre pour se faire vif. Adieu cher ami écrivez moi encore un mot à <placeName key="171">Paris</placeName> pour me prouver que vous me pardonnez mon long silence. <persName key="268">Auguste</persName> aussi sʼexcuse de ne vous avoir pas écrit, il nʼest vraiment pas à blamer car il a trop à faire, mais moi je suis coupable pourtant jʼespère que vous ne me <milestone unit="start" n="50017"/>[1]</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="50017"/><hi rend="family:Courier"> tiendrez pas rancune par ce que vous savez que je vous aime beaucoup.</hi></p></div></body></text></TEI>
