<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="2994"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/2994</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Pange, Pauline de: Auguste-Guillaume Schlegel et Madame de Staël d’apres des documents inédits. Paris 1938, S. 229‒231.</title><idno type="print">Pange1938_AWSanMdmdeStael_09081808</idno></bibl><listRelation><relation name="Übersetzung" ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/xml/11984"/></listRelation></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/2994"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="228" ref="http://d-nb.info/gnd/1027948-9">Coppet</placeName><date when="1808-08-09">1808-08-09</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="222" ref="http://d-nb.info/gnd/118616617">Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</persName><placeName key="1601" ref="http://d-nb.info/gnd/4027269-2">Interlaken</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01yr-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01yr-1.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01yr-2.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><placeName key="228">Coppet</placeName>, ce 9 août 1808.<lb/>En conséquence de votre aimable lettre, dont je vous remercie beaucoup, j’ai envoyé <persName key="2241">Cachet</persName> une seconde fois à <placeName key="280">Genève</placeName>, quoi qu’il se fût déjà lundi informé des lettres de France. Il a appris qu’il n’en est point arrivé du tout par ce courrier, le paquet ayant été sans doute envoyé autre part par erreur. On n’a eu que les gazettes.<lb/>Il n’y a point de chapeaux non plus, ce dont je suis désolé pour vous.<lb/>Cachet n’a apporté que l’une des tables, qui est destinée pour vous, l’autre n’étant pas encore chez <persName key="21254">M. Gautier</persName>.<lb/><persName key="268">Auguste</persName> et moi nous nous sommes très bien comportés, nous avons lu presque une tragédie entière d’<persName key="1411">Euripide</persName>, nous avons joué aux échecs et nous avons été promener ensemble. A présent ma solitude complète va donc commencer et je n’entendrai plus d’autre discours que le murmure du ruisseau. Si je le supporte sans en devenir mélancolique, mon apprentissage pour La Trappe est fait. Cependant ne vous inquiétez pas pour moi, ce n’est pas la société que je regrette, mais uniquement votre présence. Je compte travailler dans ces quinze jours plus que je n’aurois pu faire en six semaines et j’espère qu’à votre retour vous donnerez plus de tems à causer avec moi que vous n’avez fait jusqu’ici.<lb/>Point de lettre de <persName key="8">mon frère</persName>, ce qui fait que je lui ai écrit encore une fulminante. Je n’ai pas osé ouvrir celle de <persName key="1576">M. de Carro</persName> quoique je puisse supposer qu’elle contient une d’<persName key="267">Albert</persName>.<lb/>Comme peut-être vous ne trouverez pas les mêmes journaux françois à <placeName key="297">Lausanne</placeName> je vous envoye les derniers. Les aimables remarques sur la milice formée en Autriche, qui, sans doute, proviennent du bureau de l’ambassade, sont assez curieuses. Il paroît que cet armement universel leur déplaît; ce qu’ils disent sur l’archiduc Jean est même contradictoire.<lb/>Point de nouvelles de l’Espagne, mais partout des fêtes triomphales en France!<lb/>Quand vous verrez <persName key="634">le Prince Royal de Bavière</persName>, je vous prie de louer beaucoup <persName key="56">Tieck</persName> et son bas-relief. Il a commandé chez lui le buste de <persName key="137">Gœthe</persName> et je voudrois que Tieck reçût encore d’autres commissions de Munich. Faites-moi aussi le plaisir de demander au prince s’il a reçu de ma part <name key="929" type="work">ma brochure françoise</name>, que j’ai fait remettre à son envoyé à <placeName key="171">Paris</placeName>.<lb/>Si vous revoyez <persName key="21255">M. Camille Jordan</persName>, rappelez-lui qu’il vouloit me faire revoir mon bel exemplaire de la <name key="929" type="work"><hi rend="weight:bold;slant:italic">Comparaison</hi></name> en échange de l’autre.<lb/>A peine étiez-vous sortie du château qu’une visite importune qui vous étoit destinée est tombée sur moi. C’était <persName key="19596">le jeune Manuel de <placeName key="10203">Rolle</placeName></persName>, qui quoique poète n’ayant que dix-huit ans et étudiant le grec et l’allemand, ne laisse pas que d’être lourd et endormi. Il paroît accablé de son entourage où tout conspire pour faire de lui un ennuyeux pasteur du pays de Vaud. Je l’ai exhorté à aspirer un peu plus haut, à aller étudier à <placeName key="574">Heidelberg</placeName>, etc... Il viendra sans doute ici après votre retour et vous verrez alors si je l’ai mal jugé.<lb/>Je tremble que <persName key="1670">Frossard</persName> ne vienne un jour ici malgré votre absence, trouvant encore plus agréable le parfum des conversations amusantes que votre société aura laissé dans le château que son bonheur domestique à <placeName key="298">Begnin</placeName>.<lb/>Ne pourroit-on pas honorer la mémoire de <persName key="21256">M. Reverdil</persName> par un petit article dans <name key="1417" type="periodical"><hi rend="weight:bold;slant:italic">Le Publiciste</hi></name>? <persName key="300">M. de Bonstetten</persName> prétend que c’est lui qui a fait abolir le servage en Danemark. Si ces mémoires sont en état de paroître, cela contribueroit aussi à encourager un libraire à les imprimer. M. de Bonst[etten] serait sans doute le plus à même de rédiger cet article.<lb/>Voici une longue lettre en règle comme je les écris toujours, j’en espère bien la revanche. Mille fois adieu, chère amie. </p></div></body></text></TEI>
