<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="7748"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Friedrich Wilhelm Joseph von Schelling</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/7748</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Schelling, Friedrich Wilhelm Joseph: Historisch-kritische Ausgabe. Hg. v. Thomas Buchheim, Jochen Hennigfeld, Wilhelm G. Jacobs, Jörg Jantzen u. Siegbert Peetz. Stuttgart 1976ff. Reihe III: Briefe 2,1: Briefwechsel 1800–1802. Hg. v. Thomas Kisser unter Mitwirkung von Walter Schieche und Alois Wieshuber. Stuttgart 2010, S. 457–459.</title></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Marbach am Neckar, Deutsches Literaturarchiv</institution><idno type="signatur">A:Schelling 63.367 </idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4. S., hs.</ab><ab type="paper">8°</ab><ab type="characteristics">E. Br. o. U. Schluss fehlt</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/7748"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="15" ref="http://d-nb.info/gnd/2004272-3">Berlin</placeName><date when="1802-08-27">1802-08-27</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="62" ref="http://d-nb.info/gnd/118607057">Friedrich Wilhelm Joseph von Schelling</persName><placeName key="12" ref="http://d-nb.info/gnd/4028557-1">Jena</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05b7-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05b7-1.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05b7-2.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05lw-f.tif"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05lw-g.tif"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05lw-h.tif"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05lw-i.tif"/></facsimile><text><body><div><p>[1] <placeName key="15">Berlin</placeName> d. 27 Aug. 2<hi rend="slant:italic"><lb/></hi>Was Sie mir am Schlusse Ihres Briefes vom 19<hi rend="offset:4">ten</hi> melden, hat mich in solche Bewegung gesetzt, und die gränzenlose Wiederwärtigkeit und Infamie des Verfahrens in dem mitgetheilten Blatte <name key="1192" type="periodical">der ALZ.</name> hat mich in einem solchen Grade empört, daß ich vorerst nichts andres denken kann, und sogleich die Feder ergreife, um Ihnen zu schreiben und die Sache gemeinschaftlich zu überlegen.<lb/>Zuvörderst, was die in <name key="9555" type="work">seinem Pasquill</name> vorgebrachte Entschuldigung und ihre Quellen betrifft, so drängte sich mir bey meiner Ankunft in <placeName key="259">Bocklet</placeName> ein solches Gerede entgegen, das sich unter einer Menge von Leuten verbreitet hatte, die freylich alle nichts von der Medicin verstanden. (<persName key="6028"><persName key="1897">Martinengo’s</persName></persName>, auf die Sie vielleicht fallen könnten, muß ich bestimmt ausnehmen; sie haben gegen mich nicht das mindeste von dieser Art geäußert, wiewohl sie mit ihrem medicinischen Glauben sehr am alten hingen, und selbst zu <persName key="245">Marcus</persName> kein sonderliches Zutrauen zu hegen schienen.) Ich bat daher Marcus auf das dringendste, alles mögliche zu thun, um dieses niederzuschlagen. [2] <persName key="9556">Der dasige Arzt</persName> stattete ihm denn auch, sobald er hinkam, seinen Bericht ab; er hatte die Krankheitsgeschichte schriftlich aufgesetzt und wollte sie in einem medicinischen Journale abdrucken lassen. Hievon brachte ihn Marcus zurück, indem er ihm bedeutete, er würde sich selbst dadurch medicinische Blößen geben.<lb/>Er hatte gleich den ersten Mittag wie ich da war, mit an der Tafel der Gäste gegessen, redete mich nach Tische an, und berief sich auf den dem Hofrath Marcus übergebenen Aufsatz, den mir dieser einhändigen würde, als auf seine Rechtfertigung. Ich antwortete ihm, ich sey kein Arzt und wisse dergleichen Fälle nicht zu beurtheilen, es sey mir aber nicht eingefallen, ihm einige Schuld beyzumessen, sondern ich habe vielmehr nach den Äußerungen von Marcus und <persName key="4282">Röschlaub</persName> glauben müssen, das Zusammentreffen zwey so heftiger Übel habe die Krankheit unheilbar gemacht. Ich sagte dieß mit Fleiß, um ihn zu beruhigen, da offenbar die Besorgniß um seinen eignen Credit ihn zu der eifrigen Bemühung brachte, die Schuld auf einen [3] andern zu wälzen. Den Aufsatz nahm ich zu mir, und behielt ihn, da ich den Verfasser nach Lesung desselben nicht wieder zu sprechen bekam. Ich verwahre ihn noch versiegelt unter andern <persName key="30">die Verstorbene</persName> betreffenden Papieren. Es sind Ihre Recepte beygefügt, die freylich nichts als Opium enthalten; da ich das Packet jetzt nicht öffnen mag, so weiß ich nicht mehr, ob im Original oder nur abschriftlich.<lb/>Bey meiner Zurückkunft in <placeName key="236">Bamberg</placeName> hielt ich nicht für gut, Ihnen etwas hievon zu sagen, weil es zu nichts als den schmerzlichsten Anregungen führen konnte. Sie hatten mit Gründen nach Ihrer Überzeugung gehandelt, und alle vorhandne und mögliche medicinische Wissenschaft reicht nicht hin, die Möglichkeiten eines individuellen Falles mit unwiderleglicher Gewißheit auszumitteln. Überdieß war gegen ein Gerede durchaus nichts zu thun, und was auf den Fall, der mir bey so bewandten Umständen, da dem zu Rathe gezognen Arzte durch eine ihm sehr wichtige Autorität [4] das Schreiben gelegt war, sehr unwahrscheinlich vorkam, daß es einmal im Drucke zur Sprache gebracht werden würde, die wirksamste Maßregel gewesen wäre: nämlich daß Röschlaub sogleich bey seinem Besuche in Bocklet die Krankheitsgeschichte aufgesetzt hätte, wovon Sie mir auch in dem Briefe darüber schrieben, es sey seine Absicht; dieses war in dem ersten Momente versäumt worden, und konnte fast nicht mehr nachgehohlt werden.<lb/>Seitdem habe ich alles hierauf sich beziehende meinerseits in das tiefste Stillschweigen begraben, so oft ich auch nach der Abreise von Bamberg in <placeName key="14">Gotha</placeName>, <placeName key="2">Göttingen</placeName>, <placeName key="173">Hanover</placeName> und <placeName key="60">Braunschweig</placeName> gegen Verwandte und Bekannte von den Umständen der Krankheit habe reden müssen. Ich hatte zwar sowohl im vorjährigen als jetzigen Sommer Spuren, daß dieß Gerücht in der dasigen Gegend noch nicht ausgestorben sey, allein ich glaubte aus den schon erwähnten Gründen Ihnen nichts davon sagen zu müssen. Bey meinem Besuch in <placeName key="13">Dresden</placeName> in diesem Frühlinge erfuhr ich von |</p></div></body></text></TEI>
