<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="3064"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3064</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Pange, Pauline de: Auguste-Guillaume Schlegel et Madame de Staël d’apres des documents inédits. Paris 1938, S. 369‒370.</title><idno type="print">Pange1938_AWSanMdmdeStael_04031812</idno></bibl><listRelation><relation name="Übersetzung" ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/xml/12136"/></listRelation></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3064"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="226" ref="http://d-nb.info/gnd/2004253-X">Bern</placeName><date when="1812-03-04">1812-03-04</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="222" ref="http://d-nb.info/gnd/118616617">Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</persName><placeName key="280" ref="http://d-nb.info/gnd/4020137-5">Genf</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-020k-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-020k-1.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><hi rend="foreground:#171E0C"><placeName key="226">B[erne]</placeName> ce 4 mars 1812.</hi><hi rend="slant:italic;justify:right"><lb/></hi><hi rend="foreground:black">Comment s</hi>’<hi rend="foreground:black">il faut vivre contre tout ceci? Il faut vivre comme quatre, et il faut rassembler pour cela toutes les forces de son esprit et de son caractère... Car certainement l</hi>’<hi rend="foreground:black">âme a une grande influence sur le corps et il n</hi>’<hi rend="foreground:black">y a rien de plus funeste pour la santé que l</hi>’<hi rend="foreground:black">ennui, le découragement et l</hi>’<hi rend="foreground:black">abandon de son propre bonheur.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">J</hi>’<hi rend="foreground:black">ai toujours beaucoup aimé l</hi>’<hi rend="foreground:black">épigramme d</hi>’<hi rend="foreground:black">un poète italien, de <persName key="647">Guarini</persName> qui dit: „Ma vie est un arc, l</hi>’<hi rend="foreground:black">action est la flèche, la pensée, la corde, moi-même je suis l</hi>’<hi rend="foreground:black">archer, la gloire est le but auquel je vise.</hi>“<lb/><hi rend="foreground:black">Ce que vous me mandez comme les dernières nouvelles de <placeName key="15">Berlin</placeName> m</hi>’<hi rend="foreground:black">est confirmé ici de même. Cela me rappelle une conversation que j</hi>’<hi rend="foreground:black">eus, il y a quelque tems, avec un ancien militaire suisse, un homme qui, avec beaucoup de rudesse, ne manque pas d</hi>’<hi rend="foreground:black">originalité. Il a beaucoup fait la guerre. Il est criblé de coups, en dernier lieu il a servi dans le régiment <persName key="21422">Roverea</persName>, il a été fort actif contre le gouvernement helvétique. Nous étions restés ensemble après souper à table d</hi>’<hi rend="foreground:black">hôte. Monsieur, me dit-il, après avoir allumé sa pipe, n</hi>’<hi rend="foreground:black">est-ce pas vous êtes Allemand? – Oui, monsieur. – Eh bien vous jugerez donc avec connoissance de cause. Connoissez-vous rien au monde d</hi>’<hi rend="foreground:black">aussi plat, d</hi>’<hi rend="foreground:black">aussi misérable, d</hi>’<hi rend="foreground:black">aussi vil que la nation allemande d</hi>’<hi rend="foreground:black">aujourd</hi>’<hi rend="foreground:black">hui? Que Dieu m</hi>’<hi rend="foreground:black">emporte, disoit-il par euphémisme en frappant du poing sur la table, si tout mon sang ne bout pas dans mes veines quand j</hi>’<hi rend="foreground:black">y pense seulement! – Je lui dis que je le porterois dans mon cœur de ce propos-là et là-dessus il me raconta beaucoup d</hi>’<hi rend="foreground:black">anecdotes dont il avoit été témoin, et nous nous séparâmes très bons amis, sans nous avoir vu auparavant ni nous revoir depuis.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Voilà les nouvelles que j</hi>’<hi rend="foreground:black">ai pu recueillir. J</hi>’<hi rend="foreground:black">ai vu une lettre d</hi>’<hi rend="foreground:black"><placeName key="2064">Insbruck</placeName>, un passage de troupes y avoit commencé, qui devoit durer dix jours – c</hi>’<hi rend="foreground:black">étoit l</hi>’<hi rend="foreground:black">armée d</hi>’<hi rend="foreground:black">Italie forte de 60.000 hommes, qui, dans ce moment, traverse la Bavière. La semaine passée </hi><persName key="548"><hi rend="foreground:black">le vice-roi d</hi>’<hi rend="foreground:black">Italie</hi></persName><hi rend="foreground:black"> a passé par <placeName key="341">Morat</placeName> et <placeName key="2538">Soleure</placeName>; venant du <placeName key="21423">Simplon</placeName> il se rendoit à <placeName key="392">Basle</placeName> et probablement à <placeName key="171">Paris</placeName>. Lundi <persName key="21424">le général Kellermann</persName> a passé</hi> ici, mais il paroît qu’il se rendoit directement en Allemagne par <placeName key="251">Schafhouse</placeName>. J’ai mal placé dernièrement les Suisses, ils marchent toujours vers le Nord, mais ils formeront une division avec un régiment francois et des troupes croates des provinces illyriennes. Il y aura là <name key="1025" type="work"><hi rend="weight:bold;slant:italic">Diverse lingue orribili favelle</hi></name>. Du reste les Suisses servent encore sans capitulation assurée; les négociations sont accrochées parce qu’un courrier envoyé à Paris ne revient pas. Les députés sont toujours ici.<lb/>Mercredi soir. Je viens de recevoir votre lettre du 2. Je me tiendrai prêt pour le 13, vendredi en huit, et je me fais un grand plaisir de vous revoir et de causer avec vous. J’observe les nuances de voß lettres et je vous trouve un peu remontée. J’auroi[s] souhaité que <persName key="20907">Koreff</persName> eût pu assister à la consultation de vos médecins, non pas que je voulusse vous confier à lui seul, mais je crois que son opinion parmi celle des autres seroit de quelque utilité. Il y a ici, après le départ de <persName key="21227">Schufferti</persName>, encore <persName key="21425">un médecin d’une grande habileté nommé Tribolet</persName>. Koreff m’a donné une très haute idée de lui, peut-être pourriez-vous le consulter dans l’occasion.<lb/>Comment pouvez-vous croire un mot de tout ce que vous dit <persName key="6120">C[apelle]</persName>? Il ne débite qu’un tas de bêtises, de sottises et de mensonges – il se vante de propos qu’il n’a jamais osé tenir et qui auroient été les plus inconvenables du monde. Il est assez drôle que vous me citiez les autorités constituées comme autorités irréfragables en fait de sentimens. Si M. C[apelle] se mêle de cela et qu’il veut faire le colporteur des passions secrètes à <placeName key="280">G[enève]</placeName>, il pourra obliger beaucoup de personnes.<lb/>Ne croyez pas un mot de ce qu’il vous a dit sur le pays de <persName key="8">Frédéric</persName>. Ce sont précisément des bruits de cette espèce répandus exprès qui ont fait baisser si fort le change, mais il est déjà remonte subitement, à peu près de 280 à 260.<lb/>J’ai vu par les gazettes de <placeName key="16">Vienne</placeName> que <name key="652" type="work">le cours de <persName key="8">mon frère</persName></name> a lieu. On y a fondé une académie et <persName key="1160">M. de Metternich</persName>, comme président, a tenu un discours sur le but de cette institution. On m’en a promis la lecture et j’en suis en effet très curieux, car je pense bien reconnoître la plume dont il se sera servi.<lb/>Adieu, chère amie, je fais des vœux pour votre prompt rétablissement. Je suis bien fâché de ne pas trouver <persName key="268">Auguste</persName> auprès de vous, lorsque nous nous reverrons. Vous me trouverez bien peu amusant, car je ne viens pas de Paris, ni de nul autre point où l’on puisse amasser des faits et des anecdotes.</p></div></body></text></TEI>
