<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="7870"><titleStmt><title>Valerius Wilhelm Neubeck an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname></persName></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Neu transkribiert und ausgezeichnet; zweimal kollationiert</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/7870</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Fambach, Oscar: Das grosse Jahrzehnt in der Kritik seiner Zeit. Die wesentlichen und die umstrittenen Rezensionen aus der periodischen Literatur des Übergangs von der Klassik zur Frühromantik, begleitet von den Stimmen der Umwelt; in Einzeldarstellungen. Berlin: Akademie Verl. 1958, S. 145–146</title><idno type="print">VWNanAWS_02091797</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.17,Nr.3</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-611-35010</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2012761</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.17,S.15-18</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4 S. auf Doppelbl., hs. m. U.</ab><ab type="paper">18,3 x 11,9 cm</ab><ab type="note">Da der Brief im Druck nur unvollständig wiedergegeben ist, wurde er neu transkribiert. – Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/7870"><correspAction type="sent"><persName key="34" ref="http://d-nb.info/gnd/116945907">Valerius Wilhelm Neubeck</persName><placeName key="5417" ref="http://d-nb.info/gnd/2084741-5">Steinau, Oder</placeName><date when="1797-09-02">1797-09-02</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="12" ref="http://d-nb.info/gnd/4028557-1">Jena</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05e5-0.tif"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05e5-1.tif"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-35010_Bd.17/AWvS_DE-611-35010_Bd.17_tif/jpegs/00000015.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-35010_Bd.17/AWvS_DE-611-35010_Bd.17_tif/jpegs/00000016.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-35010_Bd.17/AWvS_DE-611-35010_Bd.17_tif/jpegs/00000017.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-35010_Bd.17/AWvS_DE-611-35010_Bd.17_tif/jpegs/00000018.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><milestone unit="start" n="27102"/>[1]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="27102"/> <placeName key="5417">Steinau</placeName> d. 2<hi rend="offset:4;underline:1">ten</hi> Sept. 97.<lb/>Anstatt des Danks, welchen ich dem Verfasser <name key="4902" type="work">der Kritik <name key="32" type="work">meines Gedichtes</name></name> schuldig bin für die belohnende Anerkennung des Eifers und der Mühe, so ich darauf verwendet habe; anstatt des Danks, den ich nur verlegen Ihnen bringen kann, will ich Ihnen nicht verbergen, daß der volle Beyfall, den Sie meinem Versuch ertheilen, mich überraschte, und daß ich solchen lediglich als eine Belohnung ansehn darf, deren Sie das Verdienst des guten Willens, dessen ich mich allein bewußt bin, vermöge Ihrer Kenntniß des Umfangs der zu überwindenden Schwierigkeiten, nicht unwürdig hielten. Ich dachte mir, als ich den Entwurf machte, ein kleines, auserlesenes Publikum unter den Freunden der alten Kunst, und schätze mich sehr glücklich, daß ichs endlich gefunden habe. Schon lange war mir der Urheber <name key="2747" type="work"><name key="11610" type="work"><name key="8476" type="work">der meisterhaften Uebers. des <persName key="35">Dante</persName></name></name></name> u. <persName key="36"><name key="3185" type="work">Petrarka</name></persName> rühmlich bekannt, und nach der Erscheinung <name key="344" type="work">Ihres <persName key="4">Shakspear</persName></name> wünschte ich nichts lebhafter, als in näherer Verbindung mit einem Kunstverwandten zu stehen, den <persName key="1402">Bürger</persName> ehrte u. liebte. Daß mein Gedicht mir dies Glück verschaffte, <milestone unit="start" n="27103"/>[2]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="27103"/> gehört unter die günstigen Einflüße des guten Gestirns, das erst jetzt über diesen Versuch in der didakt. Poesie aufzugehen scheint; zu welcher schmeichelhaften Hofnung mich Ihr Wunsch berechtiget, mein Gedicht mehr in Umlauf gebracht zu sehn. Es ist wahr, daß die guten Najaden in nichts weniger als einem ästhetischen Gewand erschienen, woran ich aber nicht Schuld bin. Eine neue Auflage zu bewerkstelligen war daher längst mein Gedanke, da überdieß nur 300 Exempl. abgedruckt worden, und bis auf einige 20 Stück vergriffen sind. Die geringe Teilnahme des Publ. hielt mich indeß immer noch zurück, und ich ließ es gut seyn, da sich zumal die Geschäfte meines Amts vervielfachten. Ihr gütiges Anerbieten, die Veranstaltung einer neuen Ausgabe zu vermitteln, und sich deßhalb für mich bei einigen Buchhändlern, die Sie kennen, zu verwenden, ist mir daher, ich gestehe es frey, sehr willkommen. Mit <persName key="5539">dem Buchhändler Korn</persName> zu <placeName key="1018">Breslau</placeName>, der mein Gedicht in Commission genommen, habe ich mich völlig auseinandergesetzt, und kann also jeden andern Verlag wählen, bey welchem auch vielleicht mehr in Betreff der äußern Eleganz zu erwarten ist. Voll Vertraun überlasse ich Ihnen daher ganz die Vermittelung und Einrichtung der künftigen Auflage, und werde Ihnen bloß, wenn Sie <persName key="2812">einen Verleger</persName> gefunden haben, einige <milestone unit="start" n="27104"/>[3]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="27104"/> Zusätze und kleine Abänderungen übersenden um solche beym Abdruck einschalten zu lassen. Sie sehen, ich bediene mich Ihres Anerbietens mit einer Zuversicht u. Freymüthigkeit, die sich nur durch das Zutraun entschuldigen läßt, das aus der Art des Anerbietens selber entspringt.<lb/>Sehr freue ich mich über die Fortsetzung <name key="344" type="work">Ihres <persName key="4">Shakspear</persName></name>, und sehe mit Verlangen <name key="4155" type="work">Ihrem Prometheus</name> entgegen. Die erfreuliche Neuigkeit von <name key="2918" type="work"><persName key="137">Göthe’s</persName> Hermann und Dorothea</name> ist in <placeName key="5417">den Erdwinkel</placeName>, worin ich wohne, noch nicht gedrungen, ich sage Ihnen also Dank dafür. Sie wissen, wie man erwartet, was Göthe schreibt. Gegenwärtig muß ich mit <persName key="11872">Armstrong</persName> ausrufen:<lb/><hi rend="family:Courier"><name key="11873" type="work">I Seldom court the Nine;</name><lb/>Another art, a Serious art, is mine.</hi><lb/>Für die Dichtkunst ist hier eine sterile Gegend; freuen soll es mich daher, wenn Sie mir zuweilen in Briefen erscheinen wollen. Dieß könnte vielleicht Anlaß geben, daß ich die glückliche Stimmung wieder erhalte, welche mir jetzt ganz zur Vollendung <name key="11879" type="work">meiner Sudeten</name> fehlt. Versichern darf ich wohl nun nicht erst, wie gern ich Ihre Einladung zu gegenseitigem Verkehr annehme.<lb/><milestone unit="start" n="27105"/>[4]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="27105"/> In <placeName key="5417">meinem Städchen</placeName> fehlt es mir gänzlich an literarischem Umgang. Meine einzige Zuflucht ist bisweilen ein flüchtiger Besuch in <placeName key="5537">Liegnitz</placeName>, wohin ich 4 Meilen Weges habe, und wo ich unter einigen Lehrern <orgName key="11880">der dasigen Akademie</orgName>, unter denen ich besonders den <persName key="11875">Prof. Schmit</persName>, einen Riesen in der italischen Literatur, und den <persName key="11874">Prof. Werdermann</persName>, einen kritischen Philosophen aber voll martialischen Witzes, zu meinen werthesten Freunden zähle, sehr angenehm einige Stunden zubringe. Daß die Oreaden mir so hold werden, als die 3000 Töchter des alten Ocean, in welche ich allzumal – unter uns – ein wenig verliebt bin, werde ich wohl einmal <persName key="281">unsern Freund Fischer</persName> im Gebirge aufsuchen müssen. Diese sanftere Schweiz ist recht dazu angelegt, das Leben froh zu genießen, und den Geist zu den stillen Offenbarungen der Natur einzuweihen. Leben Sie wohl! Ich bin mit wahrer Hochachtung<lb/>Ihr ergebenster<lb/>Neubeck.</p></div></body></text></TEI>
