<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="89"><titleStmt><title>Friedrich von Schlegel an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/89</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Krisenjahre der Frühromantik. Briefe aus dem Schlegelkreis. Hg. v. Josef Körner. Bd. 1. Der Texte erste Hälfte. 1791‒1808. Bern u.a. ²1969, S. 213‒219.</title><idno type="print">335976727_FSanAWS_1516071805</idno></bibl><bibl>Kritische Friedrich-Schlegel-Ausgabe. Bd. 26. Dritte Abteilung: Briefe von und an Friedrich und Dorothea Schlegel. Pariser und Kölner Lebensjahre (1802‒1808). Erster Teil Juni 1802 ‒ Dezember 1805). Mit Einleitung und Kommentar hg. v. Hans Dierkes. Paderborn 2018, S. 353‒358.</bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.App.2712,B,I,21</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">APP2712-Bd-8</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2327365</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">8 S. auf Doppelbl. u. 2 S., hs. m. U.</ab><ab type="paper">20,5 x 12,4 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/89"><correspAction type="sent"><persName key="19453" ref="http://d-nb.info/gnd/118607987">Friedrich von Schlegel</persName><placeName key="172" ref="http://d-nb.info/gnd/4031483-2">Köln</placeName><date from="1805-07-15" to="1805-07-16">1805-07-15</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="228" ref="http://d-nb.info/gnd/1027948-9">Coppet</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335976727_0001/krisdefr_335976727_0001_tif/jpegs/00000249.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335976727_0001/krisdefr_335976727_0001_tif/jpegs/00000250.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335976727_0001/krisdefr_335976727_0001_tif/jpegs/00000251.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335976727_0001/krisdefr_335976727_0001_tif/jpegs/00000252.tif.original.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335976727_0001/krisdefr_335976727_0001_tif/jpegs/00000253.tif.original.jpg"/><graphic n="6" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335976727_0001/krisdefr_335976727_0001_tif/jpegs/00000254.tif.original.jpg"/><graphic n="7" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335976727_0001/krisdefr_335976727_0001_tif/jpegs/00000255.tif.original.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8_tif/jpegs/00000275.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8_tif/jpegs/00000276.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8_tif/jpegs/00000277.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8_tif/jpegs/00000278.tif.original.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8_tif/jpegs/00000279.tif.original.jpg"/><graphic n="6" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8_tif/jpegs/00000280.tif.original.jpg"/><graphic n="7" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8_tif/jpegs/00000281.tif.original.jpg"/><graphic n="8" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8_tif/jpegs/00000282.tif.original.jpg"/><graphic n="9" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8_tif/jpegs/00000283.tif.original.jpg"/><graphic n="10" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8/Mscr_APP2712-Bd-8_Bd.8_tif/jpegs/00000284.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] <placeName key="172">Kölln</placeName>. Den 15<hi rend="offset:4">ten</hi> Julius 1805<lb/>Dein Brief aus <placeName key="355">Venedig</placeName> hat mir große Freude gemacht. Ich bin <persName key="222">der Staël</persName> sehr dankbar für Ihre freundschaftliche Gesinnung; es soll mich sehr freuen wenn sie mir bald etwas Näheres von <name key="576" type="work"><name key="339" type="work">Ihren Planen</name></name> schreibt; ich nehme Antheil daran, da auch ich lebhaft wünsche Euch wiederzusehn. Aber freilich hemmt mich meine Lage ganz ungemein. Der Plan zu einer Reise nach Deutschland ist wohl aufgegeben?<lb/>Ein Brief von mir an Dich vom 24<hi rend="offset:4">ten</hi> Mai, nach <placeName key="228">Coppet</placeName> geschickt, ist hoffʼ ich richtig angekommen, und du verzögerst die Antwort etwa nur darum, um mir wo möglich noch <name key="524" type="work">die Elegie</name> zu <name key="577" type="periodical">meinem Allmanach</name> zu schicken. Kommt sie noch in den nächsten 8–10 Tagen, so geht es eben noch an.<lb/>Herzlich danke ich Dir für die Nachrichten aller Art, die Du mir gegeben hast; auch die traurige Nachricht von <persName key="264">der Mutter</persName> war mir noch neu, und ich habe auch seitdem von <persName key="115">Charlotte</persName> keine Nachricht obgleich ich schon vor sehr lange an sie schrieb. – Auch von <persName key="48">Tieck</persName> weiß ich nichts. – Ich lebe sehr einsam und bin sehr fleißig. Die Sachen aus Deutschland gelangen erst spät zu uns. Von <persName key="88">Schiller</persName> ist ein vollendetes Drama, der Zug des Bakchus nach Indien, vorhanden, auch ein Fragment vom <persName key="894">Attila</persName> hat sich in seinem Nachlaß gefunden. <name key="578" type="work">Ein gedrucktes kleines lyrisches Dramolett</name> soll nur Gelegenheitsstück für <persName key="579">die russische Princessin</persName> sein. – Fändest Du weder <name key="144" type="periodical">die Europa</name> noch <name key="215" type="work">den Merlin</name> in <placeName key="228">Coppet</placeName>, so ists nicht meine Schuld; ich habe das meinige gethan, so wohl <persName key="182">Mahlmann</persName> als <persName key="183">Willmans</persName> sind Esel und betrügen mich <hi rend="slant:italic">in optima forma</hi>. Es bleibt denn nichts [übrig] als daß Du sie Dir durch einen Buchhändler [2] in <placeName key="226">Bern</placeName> oder <placeName key="227">Zürich</placeName> kommen ließest. – <name key="529" type="work">Mein <hi rend="weight:bold">Roland</hi></name> und <name key="528" type="work">die Trutznachtigall</name> sind nun schon seit einigen Wochen abgesandt. Was <name key="529" type="work">den ersten</name> betrift, bin ich dießmal recht wohl mit mir zufrieden; da es 15 Romanzen sind, von denen freilich keine so lang ist, als <name key="580" type="work"><persName key="48">Tiecks</persName> berühmte lange</name>, doch einige beinah so lang, so habʼ ich doch das Ganze (wo ich noch überdem kränklich war) in 16 Tagen fertig gemacht, und es hat wenigstens mich selbst sehr erfreut, so daß ich schon Muth und Lust hatte gleich an ein anderes grösseres heroisches Gedicht zu gehen – aber freilich sind jezt größtentheils ganz andre Arbeiten an der Tagesordnung; da ich mich sehr treu an die alte Geschichte gehalten und durchaus keine zärtlichen Verhältnisse darin angebracht habe, so wird es den Leuten vermuthlich wieder sehr greulich, mordlustig und blutgierig bedünken wie <name key="581" type="work">der Alarkos</name>. – Ich freue mich sehr, daß <persName key="132">die Sophie B.[ernhardi]</persName> <name key="512" type="work">die Geschichte von Florio</name> behandeln will; da werde ich mich gewiß mit ihrer Poesie ganz wieder aussöhnen. Sei es episch oder dramatisch, genug wenn sie nur mit Treue und Demuth der alten Geschichte folgt. Wir brauchen ja gar keine neue Poesie zu <hi rend="weight:bold">machen</hi>, sie ist längst da, aber ans Licht sie zu ziehn und mit neuem Schmuck zu bekleiden ist Verdienst genug. – Du solltest nun auch wieder fleißig und muthig dichten; es ist doch das einzige was einem das Herz erfreut. Wohl hast du Recht mit [3] dem Epischen, wenn Du es so meinst, daß <name key="582" type="work">Dein Tristan</name> die Krone Deiner Werke sein wird. Ist aber von angebohrner Neigung die Rede, so solltʼ ich denken, eine romantische Komödie müßte Dir außerordentlich wohl gelingen.<lb/>Suche ja <name key="533" type="work"><persName key="137">Goetheʼs</persName> Buch über <persName key="328">Winckelmann</persName></name> zu bekommen. Es ist sehr lustig und auch in seiner Art merkwürdig. <persName key="137">Der alte Fratz</persName> hat sich darin ganz öffentlich zum Heidenthum bekannt; er hat sich noch nie so seiner innern Ruhlosigkeit überlassen. Er tritt aber schrecklich gepanzert auf; vorn <persName key="587">die alte Herzogin</persName>, hinten <persName key="269">der Wolf</persName>; ja selbst <persName key="88">Schiller</persName> hat noch einen Nothpfennig über das Kunstideal gegen das Christenthum eingelegt, desgleichen <persName key="9">Humbold</persName> ein ganz klein wenig Ruchlosigkeit, die es wenigstens sein soll. Eigentlich ist <name key="533" type="work">dieß Werk</name> wohl die Rache für <name key="588" type="work">die damalige Satire gegen seine <placeName key="58">Weimarische</placeName> Kunstschule</name>; in dieser Beziehung mag ihn auch <name key="144" type="periodical">die Europa</name> sehr verdrossen haben, wo jene Ketzereien über Mahlerei so stark gesagt sind. Doch sind nirgends auch nur entfernte eigentliche Anspielungen, bei allem Grimm den er gegen uns zu haben scheint. – Noch neuerlicher schrieb man mir, er sei sehr kränklich und nervenschwach. – <name key="533" type="work">Das Buch</name> wird viel Aufsehn machen; <persName key="62">Schelling</persName> wird sich nun ohne Zweifel wieder zum Heidenthum bekennen, und es construiren wie sich gebührt. – Die Deutsche Litteratur bekommt ja mehr und mehr einen etwas pöbelhaften Beischmack. – Von <persName key="583"><hi rend="weight:bold">Ast</hi></persName>, der in <placeName key="416">Landshut</placeName> Professor geworden ist, fand ich <name key="584" type="work">eine Tragödie <hi rend="weight:bold">Krösus</hi></name> vor; das Studium [4] der alten Poesie sieht man wohl darin, ja auch poetisches Gefühl; es hat aber weder Nachdruck noch Tiefe. – <persName key="55">Fichte</persName> ist wirklich in <placeName key="566">Erlangen</placeName> als Professor. Von <persName key="63">Schüz</persName> hatte ich einen freundschaftlichen Brief, der aber nichts Nachrichtliches enthält; er scheint glücklicher oder doch hoffnungsvoll zu sein.<lb/>Wenn <persName key="555"><persName key="9">die Humbolds</persName></persName> gesagt haben, daß meine Wünsche <placeName key="172">hier</placeName> mislungen sein, so haben sie Dir mehr gesagt als ich bis jezt weiß oder wissen kann; es ist vielmehr immer noch beim Alten, für mich persönlich spricht alles, auch soll etwas <placeName key="172">hier</placeName> organisirt werden, nur ist freilich noch nicht bestimmt was, vielleicht nichts besonderes. Um jedoch zu erforschen, ob jener Sage nicht eine mir verborgne Wahrheit zum Grunde liegt, möchte ich wohl <persName key="222">die Staël</persName> bitten, daß sie die Güte hätte, eine Zeile deshalb an <persName key="482"><hi rend="weight:bold">Degerando</hi></persName> oder noch besser an <persName key="585"><hi rend="weight:bold">Arnoult</hi></persName> zu schreiben, und sie <hi rend="slant:italic">en confidence</hi> zu fragen, ihr <hi rend="slant:italic">franchement</hi> zu sagen, ob aus dieser Sache etwas werden solle; sie könnte ja leicht der Sache die Wendung geben, als sei ihr selbst einigermaaßen daran gelegen dieß zu wissen für sich; doch das wird sie nach ihrer Feinheit schon wissen.<lb/><persName key="180">Meine Frau</persName> ließt fleißig im <persName key="166"><name key="261" type="work">Calderon</name></persName>, arbeitet sogar wieder am <name key="589" type="work"><name key="590" type="work">Florentin</name></name>, an dem sie aber keine rechte Freude mehr hat; desto mehr an <name key="528" type="work">der Trutznachtigall</name>, ich hoffe Du wirst mit dieser Arbeit zufrieden sein, um so mehr da doch einige Lieder starker Milderung bedurften.<lb/>[5] Was Du mir von Deiner Reise schreibst, war mir sehr lieb. Auch ein schneller Durchflug muß doch köstlich sein durch das reiche Land. Was mich betrifft, so werde ich immer einseitiger, ich glaube außer den Manuscripten würden mich die Gothischen Kirchen in Italien am meisten interessiren. In <placeName key="356">Rom</placeName> mag die römische Geschichte an Interesse gewinnen; an und für sich aber ist sie doch schon sehr französisch und etwas gemein, wenigstens gegen die Deutsche gehalten. – Daß <persName key="586">Zoëga</persName> nicht an das Indische glauben will, kann ich nun wohl begreifen, da ich grade neulich eine koptische Grammatik durchstudirt habe, und darin unbezweifelte Beweise gefunden, daß das Aegyptische eine barbarische Sprache war, obgleich einige Worte aus dem edeln Stamm hineingekommen sein mögen. Dieß war ganz und gar gegen meine Erwartung, und die Indier sind um so mehr zu bewundern daß sie aus Barbaren eine solche Bildung haben machen können. Von daher kann also kein Verständniß aufgehen. Was schreibt <persName key="586">Zoëga</persName> etwa noch? Hat er noch außer <name key="591" type="work">dem <hi rend="slant:italic">Obeliscus</hi></name> etwas geschrieben? – Dir scheinen die aegyptischen Sachen sehr gefallen zu haben; dafür hätte ich wohl mehr Sinn als für Griechische Rotunden. <persName key="137">Goethe</persName> aber perhorrescirt alles Aegyptische wie alles Christliche. – Was die Amerikaner betrift, so foderst Du wohl mehr von <persName key="555">dem guten Humboldchen</persName> als es leisten kann; in seinem Fache scheint er mir doch recht fleißig gearbeitet zu haben. – Ich kann Dir aber darüber wenigstens einigermaßen dienen, da ich ein anderthalb [6] Dutzend Sprachlehren und Wörterbücher, die er mitgebracht durchstudirt habe; daraus geht nun unwiedersprechlich hervor 1) Daß die Amerikaner, partielle kleine Einwanderungen nicht gerechnet, eine eigne Art und αυτοχϑωνες sind; ihre Sprachen sind grundverschieden von allem Bekannten auch tatarischen. 2) Ist die besondre Sprache der Inkas verlohren, wie <persName key="555">Humboldt</persName> versichert, so mögen einige Indische Worte als Reste im Peruanischen, andre Analogien und die bestimmte Tradition einer Einwanderung fremder Herscher hinreichend sein anzunehmen, daß Peru eine Indische Kolonie war. 3) Ist endlich gegründet, was <persName key="555">Humbold</persName> von Mexiko, sonst Atsland, und Cundinamarka sagt, so wäre dieß ein Deutsches d. h. skandinavisches Kaiserthum gewesen. – Daß die Skandinavischen Deutschen lange vor den gewöhnlichen Angeln in Island waren und von da nach Amerika gingen, war mir lange gewiß. – Doch sonst baue ich nicht sehr auf diesen dritten Satz, da er sich allein auf <persName key="555">Humbolds</persName> Angaben stüzt. N° 1 ist gewiß, auf Beweise gegründet. N° 2 aber doch sehr wahrscheinlich.<lb/><persName key="271"><hi rend="weight:bold">Voß</hi></persName> ist nach <placeName key="574">Heidelberg</placeName> berufen, nachdem er die Stelle der Philologie in <placeName key="230">Würzburg</placeName> ausgeschlagen. Man rühmt ihn überall in Deutschland und wohl zum Theil absichtlich; es ist eine förmliche [7] Conspiration gegen das Romantische. – <persName key="88">Schiller</persName> ist secirt, und da hat man die erbärmlichsten Eingeweide gefunden; besonders das Herz war ganz zergangen und in Fasern aufgelößt, oder vielmehr eine Art harter petrifizirter Schwamm statt des Herzens. Einige Tage vor dem Tode war er nicht bei sich, wie er wieder zu sich kam, versicherte er die wichtigsten Offenbarungen gehabt zu haben, konnte sie aber nicht mehr sagen. Ich möchte dieß lieber wissen als seinen Bakchus; ich fürchte dieser Bakchus, wird uns mit vieler Moral beweisen, daß seine Trunkenheit doch nicht unmoralisch sei. Auf den <persName key="894">Attila</persName> bin ich neugierig; er war doch wahrlich frech genug sich an die höchsten Gegenstände zu wagen.<lb/><persName key="269">Wolf</persName> macht sich sehr komisch in der Gesellschaft; ich meine in der heidnischen Conspiration. Er thut so, als hätte er auch was Kunstgefühl in die Nase gekriegt; wenn er aber recht zusieht, wird es wohl nur Schnupftabak gewesen sein.<lb/><persName key="62">Schelling</persName> <name key="592" type="work">vertheidigt sich ein langes und breites</name> <name key="94" type="periodical">in den Zeitungen</name>, man weiß nicht recht gegen wen, eigentlich doch gegen die bayrische Regierung die mehre Rescripte direkt und indirekt gegen die neue Philosophie hat ergehn lassen. Es scheint als ginge es in Bayern doch noch nicht recht.<lb/>[8] Noch möchtʼ ich Dich fragen ob es Dir nicht an der Zeit schiene, daß wir <name key="162" type="periodical">das Athenäum</name> einmal wieder erscheinen liessen? – Doch würde ich es vielleicht nur unter einer Einschränkung eingehn können, meiner bürgerlichen Lage wegen.<lb/>Empfiehl mich aufs beste und angelegentlichste <persName key="222">der Staël</persName> und schreibe mir bald. – Viele Grüße von <persName key="180">meiner Frau</persName>.<lb/>Friedrich S.[chlegel]<lb/><lb/>Wie ist es mit den Manuscripten <name key="194" type="work">des Heldenbuchs</name>? Du hast wohl gar nicht Zeit gehabt sie zu sehn.<lb/>Sollte es sich bestätigen, daß <persName key="593">Jos.[eph Bonaparte]</persName> von <placeName key="575">Brüssel</placeName> aus auch diese Departements gouverniren werde, so könnte vielleicht eine Empfehlung an ihn mir unendlich nützlich sein.<lb/>Von <name key="595" type="work"><persName key="481">Novalis</persName> Schriften</name> ist <name key="594" type="work">eine neue Auflage</name> gemacht worden. <name key="595" type="work">Die erste</name> war nur von 500 Exemplaren. – <persName key="176">Reimer</persName> seufzt sehr nach <persName key="166">Calderone</persName>. – Von <persName key="220">einem Pellegrino</persName> sind <name key="597" type="work"><name key="596" type="work"><name key="598" type="work">Dramaʼs</name></name></name> bei Lange in <placeName key="15">Berlin</placeName> angekündigt; ich habe es aber noch nicht erfahren, ob es <name key="338" type="work"><hi rend="weight:bold">Dein</hi> Pellegrin</name> ist.<lb/><name key="600" type="work">Der Titel der neuen Bearbeitung von <persName key="599">Spee</persName></name> ist mir bekannt; ich habe es aber noch nicht können habhaft werden.<lb/>Heute ist es so kalt hier, daß <persName key="601">die Aebtissin</persName> hat einheizen lassen. – <persName key="601">Aebtissin</persName>; nemlich wir wohnen in einer alten Abtei, wo sonst das Kapitol der Römer war, wo <persName key="602"><hi rend="weight:bold">Caligula</hi></persName> gebohren worden, <persName key="603"><hi rend="weight:bold">Nero</hi></persName> erzogen und <persName key="318"><hi rend="weight:bold">Vitellius</hi></persName> zum Kaiser gemacht. Dieses sind die ältesten berühmten <placeName key="172">Köllner</placeName>.<lb/><lb/>[9] Den 16<hi rend="offset:4">ten</hi> Jul.<lb/>So eben, da ich den meinigen absenden wollte, erhalte ich die eurigen, und füge noch einige Worte hinzu; denn eine nothwendige Arbeit zwingt mich, die Antwort auf den gütigen Brief <persName key="222">der Staël</persName> der mich außerordentlich erfreut hat, noch aufzuschieben. Sag ihr ja meinen herzlichsten und wärmsten Dank. – Vielen Dank für die Nachricht von <persName key="48">Tieck</persName>; ich habe ihm noch nach <placeName key="354">München</placeName> geschrieben, der Himmel mag wissen, ob er es erhalten hat. Weißt Du seine Addresse, so theile sie mir ja mit. – Ich wünsche recht sehr zu wissen, wie lange <persName key="222">die Staël</persName> bei <placeName key="171">P.[aris]</placeName> zu wohnen denkt, ob nur einige Monate oder ob bis Ostern, und auch wo sie lebe und wie weit von <placeName key="171">P[aris]</placeName>. Wenn dieses nämlich schon bestimmt sein kann; ich stehe jezt an einem sonderbaren Scheidewege meines Verhältnisses. Ich muß durchaus darauf denken, wenigstens auf eine Reihe Jahre eine sichre Lage und festes Gehalt zu haben, um wenigstens einige meiner Plane mit Ruhe ausführen zu können; und zwar bald, geht es hier nicht wie ich fürchte, so muß ichs anderswo versuchen, irgend ein rascher Entschluß muß bald gefaßt werden. Doch davon nächstens ausführlich, und gründlich.<lb/>Sehr gütig war es von <persName key="222">der Staël</persName> bei <persName key="545">Champ.[agny]</persName> und <persName key="482">Degerando</persName> für mich zu sprechen, doch hebt es die im Brief gethane Bitte nicht auf; es liegt mir vor allem an einer aufrichtigen und genau wahrhaft bestimmten Angabe, ob und was ich zu erwarten habe. Das Geheimniß soll sicher bewahrt werden. Wenn bei dem was <persName key="482">Degerando</persName> Dir gesagt hat, nicht etwas mir unbekanntes zum Grunde liegt, so ist er nicht gut unterrichtet; denn grade die jetzigen Administratoren sind sehr schlecht und sind grade die welche alles aufbieten, daß das Ganze eine gemeine kleine Klippschule unter ihrer Aufsicht werden soll, damit sie desto mehr Vortheil schneiden können. – Wenn Du glaubst, <persName key="599"><name key="527" type="work">der Spee</name></persName> bedürfe [10] keiner Milderungen, so hast [Du] ihn doch wohl nicht ganz gelesen, oder nicht mit der bestimmt darauf gerichteten Aufmerksamkeit, wie bei unsrer Absicht. In einem sonst göttlichen Lied auf die <name key="5343" type="work">Magdalena</name>, das nur auch um ein 100 Strophen zu lang steht da neben dem schönsten – Was Jubel mancher Sorten, – O du bester, Kreuzbeläster, – Im süßen Tod entwallet, – O weh der schwachen Morgen! – für ihn stand er auf Beinen, – O herzbrechend Spectakul – und was der Sachen mehr sind; in <name key="605" type="work">einem herrlichen Kriegsliede auf den <persName key="604">Xaverius</persName></name> ist nach den erhabensten Versen gleich wieder die Rede von Büchsen und Pistolen und andre Soldatenausdrücke. Doch Du wirst ja sehen. – Für <name key="606" type="work">die Autos von <persName key="166">Calderone</persName></name> dankt Dir <persName key="180">meine Frau</persName> aufs schönste; Du weißt aber vielleicht nicht, daß ich sie auch habe, und so könntest Du das Geschenk doch wohl besser anwenden. <persName key="607">Henriette</persName>, die ich in <placeName key="171">Paris</placeName> viel sah, ist durch <name key="167" type="work"><name key="266" type="work"><name key="261" type="work">Deinen <persName key="166">Calderone</persName></name></name></name> so entzückt worden, daß sie augenblicklich einen Lehrmeister angenommen, spanisch gelernt, den <name key="3822" type="work">Don Quixote</name> gelesen hat, und nun alles von <persName key="166">Calderone</persName> haben und lesen will.<lb/>Vielen Dank für <name key="609" type="work">die schönen Distichen</name>; aber jammervoll ists daß ich <name key="524" type="work">die Elegie</name> nicht erhalte. Ob ich nun jene <name key="577" type="periodical">nehmen</name> soll weiß ich nicht recht, unsre Freunde und auch das Publikum werden auf das erste Wort von Dir aus Italien begierig sein, und das muß doch wohl <name key="524" type="work">die Elegie</name> bleiben. Schreib nur recht bald. Daß wir wohl wären, kann ich nicht sagen; <persName key="180">meine Frau</persName> ist es eigentlich nie, <persName key="608">Philipp</persName> braucht eine große mühsame und kostbare Kur und auch ich bin weniger wohl als gewöhnlich. – Schreibe mir nur gleich wieder, damit wir im Zuge bleiben.<lb/>Friedrich.<lb/><lb/>Den <name key="215" type="work">Merlin</name> und <name key="144" type="periodical">die Europa</name> laß Dir nur von <placeName key="226">Bern</placeName> oder <placeName key="227">Zürich</placeName> kommen; ich weiß mir nicht mehr zu helfen, habe es wohl hundertmal erinnert. Sowohl <persName key="182">Mahlmann</persName> als <persName key="183">Willmans</persName> sind Spitzbuben und Esel obendrein.</p></div></body></text></TEI>
