<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="376"><titleStmt><title>Elisabeth Wilhelmine van Nuys an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/376</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Krisenjahre der Frühromantik. Briefe aus dem Schlegelkreis. Hg. v. Josef Körner. Bd. 2. Der Texte zweite Hälfte. 1809‒1844. Bern u.a. ²1969, S. 214‒217.</title><idno type="print">335973167_NuysanAWS_12061811</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.App.2712,B,22,20</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">APP2712-Bd-7</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2323927</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">8 S. auf Doppelbl., hs. m. Paraphe</ab><ab type="paper">19,8 x 12,4 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/376"><correspAction type="sent"><persName key="1494" ref="http://d-nb.info/gnd/1020124741">Elisabeth Wilhelmine van Nuys</persName><placeName key="2172" ref="http://d-nb.info/gnd/4220350-8">Grindel (Hamburg)</placeName><date when="1811-06-12">1811-06-12</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="228" ref="http://d-nb.info/gnd/1027948-9">Coppet</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335973167_0002/krisdefr_335973167_0002_tif/jpegs/00000232.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335973167_0002/krisdefr_335973167_0002_tif/jpegs/00000233.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335973167_0002/krisdefr_335973167_0002_tif/jpegs/00000234.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335973167_0002/krisdefr_335973167_0002_tif/jpegs/00000235.tif.original.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7_tif/jpegs/00000154.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7_tif/jpegs/00000155.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7_tif/jpegs/00000156.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7_tif/jpegs/00000157.tif.original.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7_tif/jpegs/00000158.tif.original.jpg"/><graphic n="6" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7_tif/jpegs/00000159.tif.original.jpg"/><graphic n="7" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7_tif/jpegs/00000160.tif.original.jpg"/><graphic n="8" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7/Mscr_APP2712-Bd-7_Bd.7_tif/jpegs/00000161.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] <placeName key="2172">Grindel</placeName> Juni 12 – [18]11<lb/>Mein kleines Landhauß liegt hart am Ufer eines noch kleineren Sees – und da der Nahme Grindel so höchst unästhetisch ist, habʼ ich kürzlich vom „Grindelsee“ datirt – da aber dieser See noch auf keiner Karte benannt, mögte der Liebenswürdigste meiner Freunde schwerlich wissen woher ihm dieses Briefchen erscheine also sey es noch hinzugefügt daß es nur ¼ Stunde von meiner – theuren? <hi rend="slant:italic">hélas</hi> – <placeName key="98">H[am]b[ur]g</placeName> ist. Bis noch vor ganz kurzem war mir es unmöglich von der schönen Hofnung mich zu trennen die mich den ganzen Winter belebte, nehmlich: das Land zu sehen in dem <persName key="766">der stärkste Magnet für mein Herz</persName> lebt ich ließ unterdessen ein Miniaturgemählde machen [2] was für <persName key="1494">die ferne Freundinn</persName> reden sollte – die durch seine Gegenwart (im Geist) belebten Züge sollten Fürsprecher werden falls Zeit und raum – ihre Macht zu sehr mögten geübt haben, aber ach – es gelang dem Künstler nicht, daß auszudrücken was Minna erwartet, begehrt hatte. Der Freund wird es nicht Eitelkeit nennen wenn ich ihm ein <hi rend="slant:italic">impromptu</hi> mittheile was man dem Mahler zurief in dem Moment als man das verfehlte Bild sah. Ich weiß daß <hi rend="weight:bold">Scherz dieser Art</hi> ihm gefällt, und nur desfalls stehʼ es hier.<lb/><lb/>Trost an L<lb/>Nur der Adler, Gesandter der Gottheit blickt ungeblendet<lb/>In die Stralen der Sonne. Darum beruhge Dich Armer!<lb/>Daß nicht Dein sterbliches Auge dem kühneren Willen gehorchte;<lb/><persName key="6057">Phaeton</persName> sank, der Göttersohn war, bey gleichem Vermessen,<lb/>Gleiche Strafe wird jeden der nach Dir es waget ereilen.<lb/><lb/>[3] Diese Worte beweisen zugleich daß ich das verheißene Bild nicht schicken konnte ach und nun von dem Gedanken des Wiedersehns zugleich mich trennen es ward mir so schwer, daß ich kaum zu dieser dennoch ersehnten Unterhaltung mich zu wenden vermogte. Wird den[n] nicht in <hi rend="weight:bold">diese</hi> Gegend endlich Sie Ihr Weg führen? so nahe <placeName key="173">einer geliebten Vaterstadt</placeName> – <hi rend="weight:bold">Verwandelt</hi> aber daß ist das Wort, der Gedanke, fürcht ich, der die Sehnsucht erstickt – Es ist wahr Sch[legel], in der Heimath ist alles anders geworden und wie sehr der Menschen Sinn – dieß ist längst erwiesen – mich schaudert wenn ich an die bange Wahrheit denke daß nirgend mehr Verrath soll statt gefunden haben als grade in diesen heimathlichen Fluren. Eisern drückt nun aber auch das Joch fast alles nieder, erstickt den letzten Funken der Kraft und der Selbstständigkeit – und wo könnte man jetzt hineilen, wo sich wiedersehen, wo es anders wäre! nenne mir solchen Ort, solche Umgebung und ich mache das unmögliche – möglich!<lb/>Wissen Sie aber auch mein – dennoch theurer Freund daß Sie mich recht tief betrübt haben durch eine Mittheilung Ihres sonst so unendlich theuern Briefes     [4] Sie gedachten <persName key="1494">einer Harfenspielerin</persName> am <placeName key="16">Prater</placeName> aus jener – seligen Zeit – Sie machen ehe <name key="1613" type="work">Ihr Gesang</name> dem Druck übergeben, ehʼ er componirt wird – mich aufmerksam – Sie frugen wen Sie die Abschrift die mir bestimte adressiren sollten – und nun – ein ganzes Jahr später verweisen Sie mich auf <name key="2178" type="work">das Taschenbuch von <persName key="2177">M[adam] <hi rend="weight:bold">Spazier</hi></persName><hi rend="weight:bold"></hi></name><hi rend="weight:bold"> was noch nicht erschienen ist</hi> – <hi rend="slant:italic">come e possibile mio</hi> – <hi rend="slant:italic">mio caro amico! sono sfortunata in verita</hi> ob dieser Täuschung! geschrieben oder gedruckt mit oder ohne Composition beschwör ich den gel[iebten] Freund um eine <hi rend="weight:bold">baldige</hi> Mittheilung! Meine verzögerte Antwort scheint dieses vieleicht nicht verdient zu haben, aber ich wollte über die Bestimmung dieses Sommers <hi rend="weight:bold">Gewisheit</hi>, und wollte zugleich <name key="1798" type="work">das Bild</name>. Ob solches Wollen nun Strafe verdient entscheide selbst Dich A[ugust] W[ilhelm].<lb/><persName key="938"><hi rend="weight:bold">Schröder</hi></persName> hat unterdessen die lang gespannte Erwartung durch Eröfnung der Bühne aus seiner Schule schlecht befriedigt; man debutirte mit [5] <name key="2179" type="work">dem „ersten Eindruck“</name> – dieser war aber so das Alles gähnte. Von einigen 60 moralischen Episteln die er während seiner (Eingezogenheit) Abgeschiedenheit von der Welt schrieb wird wöchentlich <hi rend="weight:bold">4</hi> mahl <hi rend="weight:bold">eine</hi> wiederholt, bey ganz leerem Hause; da er aber sagt: <hi rend="slant:italic">tel est mon bon plaisir</hi> müssen die ungl[ücklichen] Schauspieler sich dieß schon gefallen lassen. Sacrifizirt er sich unterdessen um den ausgearteten Geschmack zu entwöhnen von <name key="2180" type="work"><persName key="50"><hi rend="weight:bold">K[otzebue]s</hi></persName> Sachen</name>; giebt er diese Dinge als <hi rend="slant:italic">préparation</hi> oder vielmehr als ruhepunkte – und hat er dabei die Ausdauer das leere Hauß zu ertragen – bis man zu bessern recht <hi rend="weight:bold">reif</hi> geworden ist (was man mürbe werden nennt – müßte auf solche Weise bald befördert werden) – dann mag wohl noch ein schöner Moment unser warten; aber wann – wissen die <hi rend="weight:bold">Götter</hi>. Das überreif werden macht auch schon zu allem unfähig.<lb/>Ich sprach mit drei vier Personen [6] die <persName key="938">jenen überreifen Weisen</persName> täglich sehen, vom <persName key="166"><name key="261" type="work"><hi rend="weight:bold">Calderon</hi></name></persName> <name key="749" type="work">vom standhaften Prinzen</name> etc. einer behauptete noch lebhafter wie der andere: der bloße Nahme würde ihn ohnmächtig machen (den[n] an Kraftäusserungen – und wär es auch Tadel – ist bey ihm nicht mehr zu denken). Seine einseitigkeit macht ihm die Nahmen aller bessern schon zuwieder; selbst <persName key="4"><hi rend="weight:bold">Shakespear</hi></persName> soll seine Antipathie seyn, weil er anderer Empfindungen als ewiger Sittensprüche fähig war. Wüsten doch <hi rend="weight:bold">solche</hi> Moralisten wie sehr die Moral verfehlt wird durch elende Wortklaubereien, durch Sentenzen die alles Gefühl ersticken.<lb/>Dabei die tollste Wahl in der Music. Doch kann einem das nicht wundern bey einem Menschen der nicht Music hat in ihm selbst; so hat er <name key="2174" type="work">den <hi rend="weight:bold">Tarar</hi></name>, <name key="2173" type="work"><hi rend="slant:italic">cosi fan tutte</hi></name> und mehreres verboten, will dagegen daß <name key="2175" type="work">der unsinige Alte Liebhaber</name> [7] gegeben wird mit der Behauptung <hi rend="weight:bold">jene</hi> verdürben die Sitten!<lb/>Da <persName key="938">er</persName> als Schauspieler groß war – da man als solchen <hi rend="weight:bold">der</hi> Zeit ihn huldigen muste, glaubt er jetzt da dictiren zu müssen wo die kalte Vernunft mit dem Dünkel vereint durchaus nichts ausrichten. In meinem kleinen Lesecirkel habʼ ich dagegen mit großer Genugthuung auch <name key="749" type="work">Ihr <hi rend="weight:bold">Spanisches Theater</hi></name> vorgenommen; Sie würden inige Freude haben Edler Schl[egel] wenn Sie diesen kleinen enthusiastisch Sie ehrenden Cirkel sähen und hörten. Daß über <name key="946" type="work">Ihre <hi rend="weight:bold">herrlichen</hi> Vorlesungen</name> nur <hi rend="weight:bold">eine</hi> Stimme, im ganzen Norden von Deutschland ist, wissen Sie gewiß; doch muß ich es Ihnen wiederholen den[n] ich sah <hi rend="weight:bold">keinen</hi> noch aus den verschiedensten Gegenden der nicht davon <hi rend="weight:bold">entzückt</hi> wäre. Der letzte Winter [8] versammelte hier sehr viele Fremde aus freylich – eignem Grunde den ich nicht zum Stof unserer Unterhaltung mögte. Einen <hi rend="weight:bold">Kopf</hi> zeichnete ich aus, der freylich sehr finster, aber sehr intéressant war. Sein Fach veranlaste ihn <name key="6059" type="work"><name key="6058" type="work">den Code N[apoléon]</name> zu comentiren</name>, er wurde hieher gerufen die neue Organisation mit zu übernehmen und <persName key="2176">dieser <hi rend="weight:bold">Spangenberg</hi></persName> aus <placeName key="2">Göttingen</placeName> wird wahrscheinlich nächstens als <hi rend="slant:italic">general procureur</hi> wieder erscheinen. Er war ein Freund von <persName key="481">dem göttlichen Novalis</persName> dieß war doch <persName key="179">Ihr Hardenberg</persName>? Bitte beantworten Sie mir diese Frage. Am 1<hi rend="offset:4">t</hi> July wird hier schon der neue Gerichtshof eröfnet; die Advocaten werden öfentlich plaidiren in <hi rend="weight:bold">eigener</hi> Tracht. Die <hi rend="slant:italic">fête</hi> der ich am 9<hi rend="offset:4">t</hi> dieses beywohnte war sehr brilliant; der <hi rend="slant:italic">Salon dʼApollon</hi> zu solchen <hi rend="slant:italic">fêten</hi> bestimt, stöst an das Französische Theater – 800 Personen speiseten in beyden <persName key="6060">die <hi rend="slant:italic">Princesse</hi></persName> ist schön, sie kam erst am 8<hi rend="offset:4">t</hi> hier also – <hi rend="slant:italic">on nʼen sait encore rien de plus</hi>. Im nächsten Monath geh ich nach <placeName key="2089">dem Gute</placeName> <persName key="670">meiner Tochter</persName> – am 9<hi rend="offset:4">t</hi> feyre ich am Ufer des Ploener Sees ihren Geburtstag – wollen Sie dann unser gedenken? Daß Sie uns überraschen mögten! Auch <persName key="670"><hi rend="weight:bold">Elise</hi></persName> würde inig sich freuen. <persName key="222">Der Fr[au] v. St[aël]</persName> und <persName key="237">Frl. Alb[ertine]</persName> tausend Empfelungen. unwandelbar Ihre Fr[eundinn]<lb/>M[inna]<lb/><lb/>Im Couvert sind noch einige Worte. Wer kann von D[ir] sich losreissen.</p></div></body></text></TEI>
