<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="2197"><titleStmt><title>Friedrich von Schlegel an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/2197</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Kritische Friedrich-Schlegel-Ausgabe. Bd. 23. Dritte Abteilung: Briefe von und an Friedrich und Dorothea Schlegel. Bis zur Begründung der romantischen Schule (15. September 1788 ‒ 15. Juli 1797). Mit Einleitung und Kommentar hg. v. Ernst Behler u.a. Paderborn u.a. 1987, S. 148‒150.</title><idno type="print">KFSA23_FSanAWS_01111793</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.24.a,Nr.38</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-1a-34186</ab><ab type="alternativeOai">DE-1a-1937411</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.24.a,S.339-346</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">5S. auf Doppelbl., hs. m. U.</ab><ab type="paper">19 x 11,4 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/2197"><correspAction type="sent"><persName key="19453" ref="http://d-nb.info/gnd/118607987">Friedrich von Schlegel</persName><placeName key="22" ref="http://d-nb.info/gnd/4035206-7">Leipzig</placeName><date when="1793-11-01">1793-11-01</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="1378" ref="http://d-nb.info/gnd/4001783-7">Amsterdam</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01fd-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01fd-1.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01fd-2.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01fd-3.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34186_Bd.24.a/AWvS_DE-1a-34186_Bd.24.a_tif/jpegs/00000339.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34186_Bd.24.a/AWvS_DE-1a-34186_Bd.24.a_tif/jpegs/00000340.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34186_Bd.24.a/AWvS_DE-1a-34186_Bd.24.a_tif/jpegs/00000341.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34186_Bd.24.a/AWvS_DE-1a-34186_Bd.24.a_tif/jpegs/00000342.tif.original.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34186_Bd.24.a/AWvS_DE-1a-34186_Bd.24.a_tif/jpegs/00000343.tif.original.jpg"/><graphic n="6" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34186_Bd.24.a/AWvS_DE-1a-34186_Bd.24.a_tif/jpegs/00000344.tif.original.jpg"/><graphic n="7" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34186_Bd.24.a/AWvS_DE-1a-34186_Bd.24.a_tif/jpegs/00000345.tif.original.jpg"/><graphic n="8" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34186_Bd.24.a/AWvS_DE-1a-34186_Bd.24.a_tif/jpegs/00000346.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] Den 1ten November Abends.<lb/>Heute ist <name key="4895" type="work">Dein Bild</name> angekommen; ich habe es aber noch nicht gesehn, denn es soll erst <placeName key="4890">draussen</placeName> aufgemacht werden. Für iezt war meine Freude etwas dadurch gemäßigt, daß das Porto bey weitem mein Vermögen überstieg, und daß wieder kein Brief dabey war. – Weil ich voraussah, daß es mir sehr bald fehlen würde, und daß ich bald in die schlimmste Verlegenheit kommen könnte, bat ich Dich lezthin um Geld! Ich will aber lieber Dir bestimmen, was ich für Dich und <persName key="23">B. [Caroline Böhmer]</persName> ausgelegt habe, weil es Deine Absicht scheint, mir das zu ersetzen. Und ich erkenne es mit vielem Danke, daß Du mir das ietzt bey meiner drückenden gefährlichen Lage, nicht von meiner alten großen Schuld abrechnen willst. – Für Dich habe ich ausgelegt; Porto für das Bild, sieben Thaler sechzehn Groschen; neulich für <name key="4886" type="work">das Manuscript</name> ein Th. drey Gr.; für <name key="4868" type="work"><name key="8538" type="work">Musik</name></name> und <name key="4887" type="work">das Buch</name> drey Th. achtzehn Gr. Zusammen zwölf Thaler, dreyzehn Groschen. Meine Ausgaben für B. [Caroline Böhmer] kann ich nur ohngefähr berechnen; ich kann aber mit gutem Gewißen noch drey Ducaten von Dir [2] mir ausbitten. Du wirst aber auch so gütig seyn, ihr zu sagen, daß sie Dir für meine Auslagen verpflichtet ist. – Davon ziehst Du ab, was der <persName key="1467">Hemsterhuys</persName> kostet, wenn ich ihn noch bekomme. Das übrige aber bitte ich Dich mir mit umgehender Post zu schicken; denn ich sehe schon die größten Verlegenheiten kommen.<lb/>Nachrichten habe ich nicht seit meinem lezten Briefe, und morgen gehe ich selbst heraus. –<lb/>[3] Siehe doch <name key="4135" type="work"><persName key="1611">Klopstocks</persName> grammatische Gespräche</name> zu bekommen; sie werden Dir wenigstens zu denken geben, wenn Du sie auch nicht so vollendet schön gesagt, und fast durchaus unumstöslich wahr findest wie ich. Die wenigen &lt;eingestreuten&gt; Uebersetzungen, machen es Dir allein wenigstens lesenswerth; mir scheinen sie in ihrer Art das Höchste zu seyn. Er glaubt selbst bescheiden über Sprache und Verskunst nur eine Stimme gegeben zu haben, will nicht zu denen gehören, die vielstimmig zu seyn vermeynen. Mir däucht aber, es war die Einzige, wenigstens haben meine Ohren keine andre <hi rend="slant:italic">Stimme</hi> vernommen. Denn Stimme kann doch das nicht heißen, was etwa <persName key="38">Wieland</persName> oder solche, <persName key="88">Schiller</persName> radotiren und absprechen. – Aber die Größe muß ich an Kl.[opstock] verehren, mit der er kühn und doch bescheiden gegen sein Jahrhundert, die unschuldige, verkannte Wahrheit, vertheidigt, für ein besseres Jahrhundert niederlegt, wie in allem [4] diesen, was er über Sprache und Verskunst gesagt hat, in <name key="2857" type="work">seinen neusten Oden</name>, in seiner Würdigung deutschen Werthes und Geistes, in seinem Urtheil über Friedrich u.s.w. Schon in manchem ist die Welt still zu seiner Meynung übergegangen, bey anderm hoffe ich dasselbe, und bin gewiß, daß die Nachwelt seine Ueberlegenheit anerkennen wird. – Das, und der männliche, edle, hohe Geist, den Du doch in dem Unbedeutendsten was er geschrieben, in <name key="2742" type="work">dem Messias</name> selbst, nicht immer vermißen wirst, wäre schon genung meine Vorliebe zu rechtfertigen, hätte er auch kein einziges vollendetes Werk gedichtet. Und ich denke, das ist doch <name key="4879" type="work">Hermanns Tod</name> und viele seiner Oden. – Und wären sie nicht grade &lt;vollendete&gt; Werke, denn vollendet sind sie, kann denn nur durch diese großer Ruhm verdient werden? Viele erwerben ihn, durch vollendete Darstellung einer großen Eigenthüm[5]lichkeit, in eben so abgerißnen Worten und Werken, wie selbst <persName key="146">Plato</persName>, der kein großes Ganzes hervorgebracht, und vollends <persName key="160">sein Lehrer Sokrates</persName>. – <name key="2606" type="work">Schillers Werke</name> sind mir auch nur um seinetwillen werth; als Gedichte, &lt;Geschichten&gt; und Philosophien, welches sie doch seyn wollen, schätze ich sie vielleicht noch geringer wie Du. – ‚Was ist denn nun die <hi rend="slant:italic">große</hi> Eigenthümlichkeit in Klop[stock] und Schiller?ʻ frägst Du. Es versteht sich, daß es nur das seyn kann, dessen Werth sich aus der Natur des Menschen ergiebt, und also eigentl.[ich] allgemeingültig ist, Herz, Muth, Verstand, Empfindung, versteht sich <hi rend="slant:italic">so wie ich sie zu fassen vermag</hi>; eine Einschränkung, die jedes bescheidne Urtheil voraussetzt. – Nächstens mehr. Noch eins unter <hi rend="slant:italic">vollendeten</hi> Werken meyne ich nichts dem Ideal adäquates, sondern so wie man einen Character gebildet reif zu nennen pflegt.<lb/>Fr. S.<lb/>[6]<lb/>[7]<lb/>[8]</p></div></body></text></TEI>
