<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="6643"><titleStmt><title>Johanna Christiane Erdmuthe Schlegel an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Neu transkribiert und ausgezeichnet; zweimal kollationiert</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/6643</idno></publicationStmt><sourceDesc><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.App.2712,B,18,21</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">APP2712-Bd-5</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2318351</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4 S. auf Doppelbl. u. 1 S., hs. m. U.</ab><ab type="paper">20,5 x 15,7 cm</ab><ab type="note">Datum sowie Absende- und Empfangsort erschlossen. – Zur Datierung: Schlegel hielt sich im vom 13. März bis 15. Mai 1805 mit der Familie De Staël in Rom auf.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/6643"><correspAction type="sent"><persName key="264" ref="http://d-nb.info/gnd/1019578068">Johanna Christiane Erdmuthe Schlegel</persName><placeName key="173" ref="http://d-nb.info/gnd/4023349-2">Hannover</placeName><date when="1805-08-01">[Sommer 1805]</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="228" ref="http://d-nb.info/gnd/1027948-9">Coppet</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5_tif/jpegs/00000091.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5_tif/jpegs/00000092.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5_tif/jpegs/00000093.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5_tif/jpegs/00000094.tif.original.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5_tif/jpegs/00000095.tif.original.jpg"/><graphic n="6" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5_tif/jpegs/00000096.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><milestone unit="start" n="4244"/>[1]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4244"/> Mein Lieber bester Sohn.<lb/>Ich habe Deinen Lieben Brief erhalten, und mich sehr darüber erfreut, nach dem ich mich lange nach Nachricht von Dir gesöhnt hatte. Es ist ein Halbes Jahr daß ich nichts von Dir gehört hatte, als daß Deiner ein mal in Zeitung erwähnt wurde, u <persName key="5371">die Hofräthin Brandes</persName> sagte mir ein mal, daß <persName key="6539">ein Herr von Umdeta</persName> Dich in <placeName key="356">Rohm</placeName> gesehn hätte, wenn ich recht verstanden habe. Nun gottlob daß Du gesund und vergnügt bist, u daß Dir die Reiße viel Unterhaltung u Freude gewährt hat. Daß <persName key="766"><persName key="222">Ihr</persName></persName> im Herbst wieder weit weg geht, u zwar in der Nähe von <placeName key="171">Paris</placeName>, darüber freue ich mich nicht. Ich bin einfältig genung mir Sorgen zu machen, wenn Du auf einige Zeit nach Paris gehst, da man nun einmal <persName key="222">die Frau von Stahl</persName> da haben will, so kann daß auch Einfluß haben auf die jenigen die sie bey sich hat. Nun ich bekomme noch gewiß vorher Briefe von Dir so kannst Du mich über alles beruhigen und uns auch recht genau Deine Adreße schicken. Es ist mir lieb daß Du etwas von <persName key="8">Friedrich</persName> gehört hast. Da Friedrich schon seit einem Jahre glaubte nahe, u beynahe gewiße Hofnung zu haben, so will daß nicht viel sagen, daß Du glaubst Dir einige Hofnung machen zu können. Wenn doch Gott mein Tägliches Gebeth erhörte, daß Friedrich noch vor meinem Totte noch eine Gewiße Stelle be<milestone unit="start" n="4245"/>[2]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4245"/>kömme. Itzo glaube ich gewiß, muß er Unterstützung von Freunden haben, unter welchen Du mein lieber Willhelm gewiß mit bist. Es ist doch aber auch unangenehm Freunden zur Last zu werden. Nun wenn alle seine Arbeiten nicht zweckwiedrig sind, wird es doch entlich einmal gehn. Oft denke ich Gott hat Dich mit deshalb in Diese lage kommen laßen, daß Du Deine Alte Mutter, u vieleicht <persName key="8">Deinen Bruder</persName> unterstitzen kannst. Aber wie lange wird die tauren? Es würde mir zum Troste gereichen, wenn Du mir etwas sagtest über Deine künftigen Planne u Aussichten. Ich dencke Du wirst noch wohl mit <persName key="267"><persName key="268">den Jungen Herren von Stahl</persName></persName> auf Reißen gehn, etwan nach England oder so. Daß Dir der Tot von <persName key="541">den vortreflichen Tatter</persName> würde recht nahe gehn habe ich mir gedacht. Man hat seinen Vorzügen hier Gerechtigkeit wieder fahren laßen, er ist sehr betauert worden. Tatter hatte noch eine Besoltung von <persName key="5365">Herzog von Ken</persName> von 600 <milestone unit="start" n="43731"/>r.<note type="Sachkommentar"><title>Reichstaler</title></note><milestone unit="end" n="43731"/> 300 <milestone unit="start" n="43730"/>r.<note type="Sachkommentar"><title>Reichstaler</title></note><milestone unit="end" n="43730"/> davon hat der Herzog der Mutter von Tatter zur Jährlichen Pancion bestimmt. Tatter war auch so ein Edelgesinter Sohn, wie Du der die Mutter unterstitzte u ihr ihre Letzten Jahre erleichterte. Nun von <milestone unit="start" n="4246"/>[3]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4246"/> mir etwas. Wieder hergestellt bin ich zwar, aber älter u schwächer bin ich geworden. Ich kann nur kleine Wege zu fuße thun, sonst thut mir das Bein weh, auch bey veränderter Witterung dieser Zustand macht meine Lebens Art kostbarer. Ich muß durchaus was kräftiges genüßen, wenn ich nicht ganz entkräftet werden will. Wo ich es gar nicht ändern kann, muß ich mich tragen laßen. Auch muß ich <persName key="5401">meinen Mädchen</persName>, weil ich mehr Pflege Brauche, u wegen der immer zu nehmenden Theuerung, mehr gäben. Auch verändere ich auf Michael. meine Wohnung was auch ohne Unkosten nicht ab geht. Ich muß also Dein Liebevolles Versprächen mir diesen Winter was zuschiken, annehmen. Nur bitte ich Dich nicht mehr als ohne Deine unbeqvämlichkeit geschähn kann. Daß ist recht gut daß <persName key="115">Lottchen</persName> u <persName key="121">dem Kinde</persName> die Cur in <placeName key="633">Karlsbathe</placeName> recht gut bekommen ist, aber bey <persName key="129">ihm</persName> heist es soll die gute Wirckung noch kommen. Er hat nachher noch <placeName key="2345">Wißbater</placeName> brunnen getruncken, Gott gäbe gute Wirkung davon. Seine Schwache Gesundheit macht mir Sorgen. <persName key="1393">Carln</persName> geht es gut ob er schon noch 2 Secretärs im <orgName key="12319">Concistorion</orgName> vor sich hat, so hat er doch die Arbeiten des Ältesten bekommen, u auch über 600 <milestone unit="start" n="43729"/>r.<note type="Sachkommentar"><title>Reichstaler</title></note><milestone unit="end" n="43729"/> mehr. Ich glaube wohl daß er sich itzo auf 1500 <milestone unit="start" n="43726"/><milestone unit="start" n="43728"/>r.<note type="Sachkommentar"><title>Reichstaler</title></note><milestone unit="end" n="43728"/><note type="Sachkommentar"><title>Reichstaler</title></note><milestone unit="end" n="43726"/> steht aber auch <milestone unit="start" n="4247"/>[4]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4247"/> viel Arbeit. Dabey ist ihm viel Schmeichelhaftes gesagt worden in Gegenwart der andern Sec: überhaubt steht er hier in algemeiner Achtung. Er hat keinen Fehler als daß er allzu nachgebent gegen <persName key="1392">die Frau</persName> ist, die ihm beherscht u nicht die beste Wirthin ist. Ihre Gesund ist itzo etwas beßer aber noch nicht ganz. Sie ist eben von <placeName key="1873">Pyrmont</placeName> zuricke gekommen, aber hat eben so wenig die Cur brauchen können, als vor 2 Jahren, weil sie es nicht vertragen kann, u versucht es immer wieder, also wieder ein 100 <milestone unit="start" n="43727"/>r.<note type="Sachkommentar"><title>Reichstaler</title></note><milestone unit="end" n="43727"/> vergäblich angewentet. Unser Fuß ist itzo recht gut. Carl besucht mich täglich auf ein halb Stündchen, sie dann u wann, aber bey sie bin ich selten des Jahres etwann 3 bis 4 mal. Sie ist lieber mit Ihresgleichen zusammen. Von <persName key="2286"><persName key="2113"><persName key="187"><persName key="3671"><persName key="3460">Moritzens</persName></persName></persName></persName></persName> habe ich nicht viel Freude, seine Briefe sind immer voller Unzufriedenheit u Klagen. Es sind itzo einige ansehnliche Stellen besetzt worden, von der <persName key="187">er</persName> sich wohl eine Versprochen hat. <persName key="5262">Der Herr Abt</persName> hat mir aber gesagt, es hätte sich diesmal nicht thun laßen weil die Kürchen alzu groß vor seine Schwache Stimme u Brust geweßen wären, man würde gewiß bey der Ersten paßlichen Gelegenheit vor ihm Sorgen. als Superiten wird er mit lob von Concistorio über häuft. aber als Pretiger hat er nicht <milestone unit="start" n="4248"/>[5]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4248"/> viel beyfall. <persName key="2286">Sie</persName> ist oft mit Kopfweh ge<hi rend="overstrike:1">h</hi>pragt, u ist unzufrieden u krämlich. <persName key="3671">Die Älteste Tochter</persName> soll ein gutes Talent volles Mädchen seyn. <persName key="3460">Die Jüngste</persName> ist hübsch sonst weiß man noch nicht viel von ihr. <persName key="2113">Den Sohn</persName> hat sie verzogen, dem hatte <persName key="187">Moritz</persName> nach <placeName key="5296">Schulpforte</placeName> geschickt, da bekömmt er das Heimweh, so daß sie ihm nach einen halben Jahre wieder holen müßen. Nun ist er wieder Gesund. Ein Junger Pretiger, der die Schwester von meiner Schwiegertochter zur Frau hat, will den jungen Menschen auf ein Jahr bey sich nehmen u sehn ob er ihm etwas zurechte brüngt. Nun hätte ich Dir mein bester Sohn wohl von allen etwas Nachricht gegäben, ich bin müthe, also lebe recht wohl u schreibe mir bald. Kann ich mich auch gewiß darauf verlaßen daß Deine Gesundheit vollkommen gut ist?<lb/>Deine Dich recht hertzlich Liebente<lb/>Mutter Schlegel.<lb/><milestone unit="start" n="4249"/>[6]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4249"/> [leer]</p></div></body></text></TEI>
