<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="6655"><titleStmt><title>Johanna Christiane Erdmuthe Schlegel an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Neu transkribiert und ausgezeichnet; zweimal kollationiert</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/6655</idno></publicationStmt><sourceDesc><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.App.2712,B,18,33</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">APP2712-Bd-5</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2318393</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">3 S. auf Doppelbl. (beschnitten), hs. m. U.</ab><ab type="paper">25,6 x 17,9 cm</ab><ab type="note">Absende- und Empfangsort erschlossen. – S. 3 und 4 beschnitten.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/6655"><correspAction type="sent"><persName key="264" ref="http://d-nb.info/gnd/1019578068">Johanna Christiane Erdmuthe Schlegel</persName><placeName key="173" ref="http://d-nb.info/gnd/4023349-2">Hannover</placeName><date when="1808-04-23">1808-04-23</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="16" ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Wien</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5_tif/jpegs/00000139.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5_tif/jpegs/00000140.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5_tif/jpegs/00000141.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5_tif/jpegs/00000142.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><milestone unit="start" n="4310"/>[1]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4310"/> den 23 ten April<lb/>1808.<lb/>Mein sehr Lieber Sohn<lb/>Deinen Lieben Brief mit den Wechsel habe ich gestern er halten. Gott sey tausentmal danck daß es Dir so wohl geht. Auch dancke ich Dir recht hertzlich vor das überschickte. <persName key="1393">Carl</persName> ist mit der Ausrichtung des Geschäffts recht gut zu rechte gekommen. Wie ich es in Zeitung laß mit <name key="946" type="work">Deinen Vorlesung</name> war ich nicht recht damit zufrieden, weil ich mich erinerte, daß sie Dich in <placeName key="15">Berlin</placeName> sehr angegriffen hatten Ich bin froh daß Du nun schon gewiß weit über die Hälfte damit bist. Strenge Dich ja nicht zu viel an, daß ich die Freude Dich wieder zu sehn recht genüße. Ich u <persName key="3240"><persName key="1393"><persName key="1392">Carls</persName></persName></persName> freuen uns unbeschreiblich auf Deinen besuch, Gott gäbe von beyden Seyden Gesundheit, u Dir eine recht gelickliche Reiße. Die Hofnung die Du mir machst, freut mich sehr daß <persName key="8">Friedrich</persName> wahrscheinlich <placeName key="16">da</placeName> sein Glück machen wird wenn daß geschähe würde ich recht ruhig sterben. Ich war von meiner langwirigen unpaßlichkeit wieder hergestellt, als als wir das unglük hatten, besonders hier auf der Neustatt wo ich wohne großes Wasser zu haben Es tauerte nur 24 Stunden, war aber Arg. Es kamm in der Nacht um 1 uhr, ich war die Erste hier im Hauße die auf wachte. die Leute die nicht Eilig über aus waren <milestone unit="start" n="4311"/>[2]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4311"/> ihre Keller aus zu reimen habe großen Schaden gehabt. auch die Leute die unten wohnten, musten mit ihren Sachen herauf, Ich habe auch 9 Personen auf nehmen müßen 2 mal 24 Stunden. Es war auf der Straße wie ein See, u in Höffen auch. Mann saß also fest.<lb/>Auf der Altstadt ist das Wasser nicht gekommen, da haben sie nur die Besorgnüß gehabt, u daher auch des Nachts die Keller aus gereunt. Auf den Garten hat Carl wohl ein 20 <milestone unit="start" n="43584"/>r.<note type="Sachkommentar"><title>Reichstaler</title></note><milestone unit="end" n="43584"/> Schaden gehabt. Den einen Tag waren ich u Carls Ganz geschieden, den andern Tag kammen sie zu wagen zu mir. Ich habe gar keinen Schaden gehabt, nur Schrecken Angst, u die Feichtigkeit, die her auf zog, denn das Aus Pumpen aus den Kellern tauerte wohl 8 Tage ist mir nicht bekommen, ich habe Husten u Schnupfen bekommen, der aber bald über gehn wird. Ich gehe dabey aus, ander werts, als in <placeName key="60">Braunschweig</placeName> ist es noch viel schlimmer geweßen, das Waßer hat Weit u Breit Großen Schaden an gerichtet. Man glaubt sehr großer Schnee auf den Hartz, der blötzlich geschmoltzen ist u noch dazu Regen ein Wolcken bruch, auch sind Täme aus gebrochen, man wird es noch genauer hören was schuld ist. Du wirst Dich wundern wie ich dabey so großen Schrecken gehabtt habe es war aber ein Lerm u Geschrei, Waßers moth auf den Straßen, u außer dem Tohre hörte man Nothschüße. Es ist traurig, die Leute sind so ver amt genung auch <milestone unit="start" n="4312"/>[3]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4312"/> sind viel Feuers brünste hier im Lande herum geweßen. alles übrige verspaare ich bis Du kömmst. Du hast Hofnung gemacht, auch an Carls zu schreiben da freue ich mich auch, daß ich wieder was von Dir höre. Ich hoffe doch gewiß daß Dich dieser Brief noch in <placeName key="16">Wien</placeName> trift. Auf allen Fall, schreibe ich auch noch eben an <persName key="115">Lottchen</persName>, da hörst Du eben daß was ich Dir schreibe. Lebe bis dahin recht wohl bester Sohn<lb/>Mutter Schlegel<lb/><milestone unit="start" n="4313"/>[4]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4313"/> [leer]  </p></div></body></text></TEI>
