<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="4847"><titleStmt><title>Michael Rudolf Pauly an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/4847</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Maltzahn, Wendelin von: Julius Caesar. Für die Bühne eingerichtet von A. W. Schlegel. In: Jahrbuch der Shakespeare-Gesellschaft 7 (1872), S. 67‒68.</title><idno type="print">Maltzahn1872_PaulyanAWS_06121803</idno><publisher>DigiZeitschriften e.V.</publisher></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/4847"><correspAction type="sent"><persName>Michael Rudolf Pauly</persName><placeName key="15" ref="http://d-nb.info/gnd/2004272-3">Berlin</placeName><date when="1803-12-06">1803-12-06</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="15" ref="http://d-nb.info/gnd/2004272-3">Berlin</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-036e-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-036e-1.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><name key="8105" type="work"><name key="4870" type="work">JULIUS CÄSAR</name></name>.<lb/>Anordnung der Decorationen, Verwandlungen und der Scenen- und Akt-Eintheilungen für <orgName key="6729">die Darstellung</orgName>.<lb/>Akt I.<lb/>Erste Decoration. Strasse mit öffentlichen Gebäuden. In der zweiten Scene der Zug des <persName key="942">Cäsar</persName>. In der dritten Nacht und Ungewitter. Der Akt schliesst, wie im Buche, pag. 36.<lb/>Akt II.<lb/>Scene I:<lb/>Erste Decoration. Garten im Hause des <persName key="2692">Brutus</persName>.<lb/>Scene 2:<lb/>Zweite Decoration. Ein Zimmer in Cäsarʼs Palaste. Donner und Blitz.<lb/>Scene 3:<lb/>Dritte Decoration. Eine kurze Strasse, nahe beim Capitol.<lb/><hi rend="weight:bold">Anmerkung</hi>. Nach dem Buche schliesst der zweite Akt pag. 66 mit der kurzen Strasse. Für die Darstellung aber wird die ganze erste Scene des dritten Aktes, nach dem Buche, noch zum zweiten Akte gezogen, welcher sich demnach pag. 83 mit <persName key="6015">Antonius</persName>ʼ Abgehen endigt. Es kommt also noch zu Akt II.<lb/>Vierte Decoration. Das Innere des Capitols. Sitzung des Senats. (Tief.)<lb/><hi rend="weight:bold">Anmerkung</hi>. Diese vierte Decoration des zweiten Aktes könnte pag. 68 nach den Worten eintreten: „Kommt in das Capitol.“ Cäsar geht in das Capitol. Die Uebrigen folgen ihm.<lb/>Was diesen Worten vorhergeht, nämlich ein Theil der ersten Scene des jetzigen dritten Aktes nach dem Buche, ginge in der kurzen Strassen-Decoration von Scene 3 des zweiten Aktes vor; und das Innere des Capitols mit der Sitzung des Senats finge pag. 68 bei den Worten an: „Alle Senatoren stehen auf“ – wenn nämlich gleich nach der Verwandlung Cäsar mit seinem Gefolge eingetreten ist.<lb/>Akt III.<lb/>fängt pag. 84 an.<lb/>Erste Decoration. Das Forum mit der Rednerbühne.<lb/>(Die Scene <persName key="12759">des Poeten Cinna</persName> pag. 99–101 fällt weg, also auch die Strasse.)<lb/>Die erste Scene des vierten Aktes, nach dem Buche, kommt zu Akt III, also:<lb/>Zweite Decoration. Ein Zimmer im Hause des Antonius.<lb/>Der dritte Akt schliesst pag. 105 mit dem Abgehen des <persName key="3853">Octavius</persName> und Antonius.<lb/>Akt IV.<lb/>Erste Decoration. Zelt des Brutus. Freie Gegend im Hintergrunde. Der vierte Akt fängt pag. 105 an und schliesst pag. 128 wie im Buche.<lb/>Akt V.<lb/>fängt an und schliesst wie im Buche.<lb/>Erste Decoration. Offene Landschafts-Gardine, Coulissen mit Bäumen und Anhöhen.<lb/>Zweite Decoration. Eine ähnliche Landschaft; welche auch ganz wegbleiben kann.<lb/>Von redenden Personen fallen weg:<lb/>Erste. Cinna der Poet.<lb/>Zweite. Der andere Poet, welcher ins Zelt dringt.<lb/>Dritte. <persName key="1298">Cicero</persName>. Seine Reden werden dem <persName key="12760">Publius</persName> gegeben.<lb/>Zwei Stellen pag. 20, 25, die von Cicero handeln, müssen wegbleiben.<lb/>Vierte und Fünfte: <persName key="12761">Varro</persName> und <persName key="12762">Claudius</persName>; deren Reden Clitus und Dardanius erhalten.<lb/><name key="858" type="work">Euer Wohlgeboren Aufsätze</name>, welche Sie durch <persName key="543">Herrn Bethmann</persName> zurückverlangt haben, erfolgen anbei. <name key="1193" type="work">Der Aufsatz des <persName key="137">Herrn von Goethe</persName></name> ist nicht sogleich bei der Hand und wird Ihnen in einigen Tagen zugestellt werden.<lb/><hi rend="slant:italic">Pauly</hi>.</p></div></body></text></TEI>
