<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="12491"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Unbekannt (Freund)</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/12491</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Körner, Josef: Ludwig Tieck und die Brüder Schlegel. Briefe mit Einleitung und Anmerkungen hg. v. H. Lüdeke. Frankfurt a.M. 1930. In: Zeitschrift für deutsche Philologie 56 (1931), S. 382.</title></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XX,Bd.7,Nr.66(24)</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-611-37187</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2172525</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XX,Bd.7,S.129-132</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">3 S. auf Doppelbl., hs.</ab><ab type="paper">18,8 x 11,7 cm</ab><ab type="note">Absendeort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/12491"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="2" ref="http://d-nb.info/gnd/4021477-1">Göttingen</placeName><date when="1790-06-01">[zwischen 1786 und 1791]</date></correspAction><correspAction type="received"><persName>Unbekannt (Freund)</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05tl-0.tif"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-05tl-1.tif"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7_tif/jpegs/00000129.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7_tif/jpegs/00000130.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7_tif/jpegs/00000131.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7/Schlunja_DE-611-37187_Bd.7_tif/jpegs/00000132.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] Seit lange wär ich in deiner Schuld, liebster Freund, wegen deines Briefes aus <placeName key="1379">Lübeck</placeName> – wenn du meinen sehr umständlichen Brief, den ich vor dem Empfange von jenem an <persName key="20265">Goldbeck</persName> geschickt beantwortet hättest. Du hast es nicht gethan – und <hi rend="weight:bold">mir</hi>, fürchte ich, wird ewig unbeantwortet bleiben, was du auch immer glauben möchtest, darauf sagen zu können. Mag er also vergessen werden, wie alles vorhergehende, worauf er sich bezog – mag unsre Correspondenz fortgehen, weil du es so willst, bis du sie etwan zu langweilig findest. Also nichts mehr über das Misverständniß, wie du es nennst – nicht weil es schon aufgeklärt wäre, sondern weil es nicht aufgeklärt werden kann. Dein Weg geht dorthin – der meinige hierhin – ohne Möglichkeit eines Misverstandes müssen wir nach einiger Zeit bemerken, daß sie uns eine beträchtliche Strecke aus einander geführt haben. Ich schmeichle mir nicht das Talent zu besitzen, welches Menschen ohne ihr Wissen lenkt, und dadurch meinen Freund unvermerkt zu mir herüber zu ziehen – ich glaube, daß diese Macht über die Seele des andern, wenn sie eine unwillkührlich ausgeübte Wirksamkeit, uns innigst an den Freund oder die Geliebte fesselt – aber als Kunst und Studium Freundschaft und Liebe vergiftet und tödtet. Ich bin [2] zu stolz von der willigen Hand der Selbstvergessenheit, der Eitelkeit, der Schwäche das anzunehmen, was die edelste Energie einer freyen und offnen Seele nicht erröthen dürfte mir anzubieten. – Was ein reiner und fester, über untergeordnete Einflüsse erhabner Wille mir versagte, wäre mir theurer, als was die flüchtig entzündete Fantasie des Weibes gewährte. –<lb/>Ich sehe ein Lächeln bey dir auffsteigen, daß ich vielleicht zerstreuen könnte. Aber ich mag die wenigen Worte nicht geben, die dieß fodern würde.<lb/>Du warst also noch einmahl bey <name key="20264" type="work">Selma? – Guter Selmar</name>, verzeih, wenn mir auch ein Lächeln aufsteigt über die Physischen Vorbereitungen die du vermuthlich zur bestmöglichsten Benutzung der drey Tage vorgekehrt hast. Selmaʼs Schwärmerey muß sehr eingewurzelt gewesen seyn – vielleicht gelang es dir noch in diesen drey Tagen, sie herabzustimmen. Von der einen Seite gewönne sie dabey, wenn sie nur das bey dir suchte, was dir bey ihr so süß gewährt ward; weil obgleich alles in gewisser Rücksicht Illusion genannt werden kann, doch ein Unterschied zwischen unhaltbaren und unauflöslichen Täuschungen [3] ist; auf der andern verlöre sie, weil die Liebe die nur von Glut der Sinnen und <hi rend="weight:bold">der</hi> Einbildungskraft, welche den Sinnen nachschwelgt lebt, am wenigsten Stoff in sich hat, um sich über Entbehrung zu trösten. Sey ruhig! Der himmlische Vater, der keines seiner Geschöpfe vergißt, wird ihr wohl einen Tröster senden.<lb/>Vielleicht hast du keine Briefe von B. und wünschest welche zu hören.<lb/>[4]</p></div></body></text></TEI>
