<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="4234"><titleStmt><title>Henriette Ernst an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname></persName></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Neu transkribiert und ausgezeichnet; zweimal kollationiert</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/4234</idno></publicationStmt><sourceDesc><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.7,Nr.50</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-1a-33449</ab><ab type="alternativeOai">DE-1a-1910998</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.7,S.305–316</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">11 S. auf Doppelbl., hs. m. U</ab><ab type="paper">18,7 x 11,5 cm</ab><ab type="note">Absende- und Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/4234"><correspAction type="sent"><persName key="2139" ref="http://d-nb.info/gnd/1015760635">Henriette Ernst</persName><placeName key="173" ref="http://d-nb.info/gnd/4023349-2">Hannover</placeName><date when="1791-09-22">1791-09-22</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="1378" ref="http://d-nb.info/gnd/4001783-7">Amsterdam</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7_tif/jpegs/00000305.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7_tif/jpegs/00000306.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7_tif/jpegs/00000307.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7_tif/jpegs/00000308.tif.original.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7_tif/jpegs/00000309.tif.original.jpg"/><graphic n="6" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7_tif/jpegs/00000310.tif.original.jpg"/><graphic n="7" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7_tif/jpegs/00000311.tif.original.jpg"/><graphic n="8" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7_tif/jpegs/00000312.tif.original.jpg"/><graphic n="9" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7_tif/jpegs/00000313.tif.original.jpg"/><graphic n="10" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7_tif/jpegs/00000314.tif.original.jpg"/><graphic n="11" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7_tif/jpegs/00000315.tif.original.jpg"/><graphic n="12" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7/AWvS_DE-1a-33449_Bd.7_tif/jpegs/00000316.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><milestone unit="start" n="472"/>[1]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="472"/> den 22<hi rend="offset:4;underline:1">sten</hi> <hi rend="family:Courier">Sep.</hi><lb/>1791<lb/>Liebster Wilhelm,<lb/>Wenn Du itzt weniger Briefe hier aus dem Hause bekömst, wie sonst, so wundere dich nur nicht darüber, denn es ist itzt hier ein großer <hi rend="family:Courier">trouble</hi> (eine Rebellion würde es <persName key="115">Charlotten</persName> ihre Magd nennen) um alles in gehörigen Stand Ordnung und <hi rend="family:Courier">eleganz</hi> zu setzen, auf <persName key="115">Lottchens</persName> empfang. So lange Lottchen hier ist mögte es schwerlich wohl besser werden; aber nachher hoffe ich doch mehr Zeit und Ruhe zum Briefschreiben zu gewinnen. Du weißt die Herbstzeit ist des Gartens wegen immer die schlimste, und nun nimm noch dazu daß meine Stube und Cammer mit Papier ausgeklebt worden, und zwar mit unsern eigenen hohen Händen; <milestone unit="start" n="24139"/>gxxx<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Nicht entziffert</title></note><milestone unit="end" n="24139"/> <hi rend="offset:4">hell blau</hi> und ein Rand herum geklebt. Alle Gardinen im Hause nach den <hi rend="family:Courier">modernsten modell</hi> umgesch<milestone unit="start" n="24140"/>af<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Unsichere Lesung</title></note><milestone unit="end" n="24140"/>t; auch wird <milestone unit="start" n="473"/>[2]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="473"/> noch eine <hi rend="offset:4">Fuß</hi>Decke geflochten, gescheuert, gewaschen; <persName key="264">meine Mutter</persName> ist hierbey ganz Thätigkeit! Etwas neu und fremd komt mir die Unruhe wieder vor. Morgen reißt Lottchen schon aus, und in 14 Tagen ist sie hier, ich fürchte schon daß die Zeit ihres Hierseyns uns gar zu schnell vergehn wird. <persName key="6572">Die Tante Schlegeln</persName> aus <placeName key="2274">Zerbst</placeName> wird wahrscheinlich mitkommen.<lb/>Daß du so einen schönen Herbst in Holland hast freut uns sehr. <placeName key="173">Hier</placeName> ist daß schöne Wetter schon seit einigen Tagen vorbey, und wir sind auch schon durch das Wetter seit 8 Tagen vom Garten vertrieben, man könnte schon eine eingeheitzte Stube vertragen, wenn man nicht auf noch einen nach Sommer hoffte und sich vor einen Catar fürchtete. Im vergangenen Jahr hatte ich einen rechten schönen langen Herbst, in <placeName key="13">D.</placeName> den ich aber auch recht genoß.<lb/>Sehr viel bin ich hier noch nicht in Gesellschaft gewesen, habe auch noch <milestone unit="start" n="24141"/>lan<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Unsichere Lesung</title></note><milestone unit="end" n="24141"/> nicht alle meine Bekante wieder gesehen <milestone unit="start" n="474"/>[3]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="474"/> ob ich gleich schon 7 Wochen wieder hier bin. Einer recht brillanten Gesellschaft zum Tee auf W<milestone unit="start" n="24142"/>eße<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Unsichere Lesung</title></note><milestone unit="end" n="24142"/>nachs Garten, die <persName key="1579">Herr Rehberg</persName> gab, habe ich beygewohnt. Es war einiger Freunden zu Ehre ein paar Schweizer, Universitätsfreunde von <persName key="1579">R.</persName> und <persName key="9002"><persName key="4990">Markards</persName></persName>. Ich glaube es waren über 80 Menschen, wurde getanzt, <persName key="4404"><persName key="5173"><persName key="5460">die Prinzen</persName></persName></persName> waren auch da und betrugen sich sehr artig. Sie hatten gehört daß <persName key="541">Tatter</persName> gebeten war und hatten den Wunsch geäußert auch hinzugehn Tatter hatte Rehbergs durch ein <hi rend="family:Courier">billet</hi> darum gefragt und die hatten es wie sichs versteht angenommen! So eine <hi rend="family:Courier">Assemblé</hi> komt mir doch wieder drollichst vor! – Es war alles im Ueberfluße da Backerey, Bischof Punsch, Mandelmilch, bis um halb 10 wurde getanzt, <persName key="8976">Kriegsrath Redens</persName> waren auch da, und sehr viel adliche Herrens.<lb/>Du gedenkst <persName key="255">meines Vaters</persName> Geburtstag; der ist dies Jahr auf eine recht hübsche Art, durch <persName key="4942">Bialoblotzky</persName>, gefeyert worden! Er hat doch hier auf auf der Neustadt <orgName key="8977">eine<hi rend="family:Courier"> Industrie </hi>Schule</orgName>, unter seiner Aufsicht, davor er sich sehr annimt; <persName key="5367">Hol<milestone unit="start" n="475"/>[4]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="475"/>scher</persName> hat sie errichtet, aber auch wieder in Verfall kommen laßen, er nimt sich der Sach nun mit sehr großen Eifer an, hat verschiedentlich Unterstützung dazu erhalten, auch <persName key="264">meine Mutter</persName>, hat ihm jährlich so lange der Vater lebt 10 <milestone unit="start" n="23452"/>Rth.<note type="Sachkommentar"><title>Reichstaler</title></note><milestone unit="end" n="23452"/> dazu versprochen, und ihm auch durch Fürsprache noch mehr vers<milestone unit="start" n="23457"/>[...]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Textverlust durch Klebung</title></note><milestone unit="end" n="23457"/> Es sind itzt wohl 80 Mädchen, größtenth<milestone unit="start" n="23458"/>[eils]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Textverlust durch Klebung</title></note><milestone unit="end" n="23458"/> arme, welche unentgeltlich in Knütten nähen, rechnen so viel sie gebrauchen, daß heißt fertig im Kopfe zu rechnen, was die gewöhnlichsten Vorfälle sind. In der Botanick allerley Kräuter haupsächlich giftige. <persName key="4942">B.</persName> selbst unterrichtet sie in verschiedenen nützlichen Kenntnissen, so Gesprächs weise, wobey sie immerfort arbeiten müßen, auch, (aber dieß ist Belohnung) giebt er ihnen Unterricht im singen, welches manche Leute sehr <hi rend="offset:4">heterogen</hi> finden! Den Kindern selbst macht er dadurch viel Freude, er läßt ihnen nicht bloß geistliche Lieder singen, sondern auch andere frohe gutgewählte. Auch versorgt er sie mit Kinderbüchern <milestone unit="start" n="476"/>[5]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="476"/> da muß denn oft eine vorlesen, und er fiehl dabey sehr aufs recht lesen, und auf denken; sie lesen auch recht sehr gut. Er hatte uns alle am verwichenen Sonabend gebeten, in diese Schule um 4 Uhr zu kommen; auch noch verschiedene mehr, als <persName key="9158">der Abt</persName> <persName key="5306">Leß</persName> <persName key="5262">Salfeld</persName>, <persName key="8978">Struve</persName>, <persName key="8981">der Abt Bartels</persName> aus <placeName key="60">B.</placeName> der gerade hier war Pastor <milestone unit="start" n="23459"/>Mxxxxx<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Nicht entziffert</title></note><milestone unit="end" n="23459"/> und außerdem, noch alle die Wohlthäter und Wohlthäterinnen, wir hatten <persName key="4751">Caroline</persName> mitgenommen. Wie mein Vater kam den er selbst empfieng, und Platz genommen, finngen die Kinder gleich mit einem Vers zu singen an, eine Ermunterung zum Fleiß, <persName key="8982"><hi rend="family:Courier">Sene<milestone unit="start" n="23562"/>ca<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Unsichere Lesung</title></note><milestone unit="end" n="23562"/></hi> Schl<milestone unit="start" n="24144"/>äg<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Unsichere Lesung</title></note><milestone unit="end" n="24144"/>er</persName> spielte den Flügel; dann <hi rend="family:Courier">examinirte</hi> B., haupsächlich etwas Physick und Geographie, zuletzt gieng er etwas in der Morall über, die Kinder antworteten recht gut, er hat eine gute Manier sich den Kindern deutlich zu machen, und wenigstens welche, werden denn doch wohl klare Ideen dadurch kriegen, er wählt immer für <hi rend="underline:1">die</hi> Kinder sehr paßßende und treffende Gleichniße, auch <milestone unit="start" n="477"/>[6]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="477"/> zuweilen Sprichwörter, oder er erzählt auch wohl ein Geschichtchen, eine Fabel, oder läßt es von einem dieser Kinder erzählen. Wie die Kinder alle ihre Künste gemacht hatten, wurde wieder ein Liedchen gesungen; darauf sagte B. ihnen er hätte ihnen schon lange einen frohen Tag versprochen, daß es der heutige wäre, daß würden sie alle wohl finden da so viele ihrer Wohlthäter, deren nur nicht nennen dürfte hier gegenwärtig wären, und sie proben ihrer Geschicklichkeit abgelegt hätten, er sähe es ihnen auch allen an, daß sie froh wären (und wirklich recht heiter, als wenn sie <hi rend="underline:1">gern</hi> lernten, was man ihnen lehrt, sahen die Kinder aus) noch wäre die haupturrsache warum sie heute einen frohen Tag haben sollten den mehrsten unter ihnen verborgen, und daß wäre daß das der würdige Greiß (zu meinem Vater gekehrt) heute seinen Geburtstag feyerte, der sich ihrer so Väterlich annehme, und auch der künftige Lehrer <milestone unit="start" n="478"/>[7]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="478"/> von ihnen allen. nun winkte er ein paar Mädchens, die halten ein Körbchen, mit Blumen geziert, worin die paar Verse welche ich dir hier beylege, auf rothes Band gedruckt war, und brachten es meinem Vater, ein paar andere halten das Portrait meines Vaters, (welches <persName key="1393">Carl</persName> ihm heimlich dazu aus unserm Hause verschaft hatte, und bekränzten es mit <hi rend="family:Courier">Guirlanden</hi> von frischen Blumen. Die ganze Gesellschaft drängte sich zu meinem Vater Glück zu wünschen, die Kinder weinten alle; mein Vater war sehr gerührt dankte allen Kindern, küßt die Mädchens die ihm da<hi rend="overstrike:1">ß</hi>s Körbchen brachten; und nun wurde es nach einer recht Hübschen Melodie, nach der B. die Verse gemacht gesungen; ein paar von den Kindern haben recht sehr hübsche stimmen, und auch wenn daß ganze Chor singt, klingt es gut; es ist nicht wie bey der Chorschülern, die nur denken wenn sie den Mund recht aufthun, und schreyen was sie können, ist es gut. Ich hatte zwar schon <milestone unit="start" n="479"/>[8]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="479"/> vorher gewust, daß etwas Feyerlichkeite wegen meines Vaters Geburtstag seyn würden, aber es <hi rend="family:Courier">surprenirte</hi> mich doch. Es war eine recht hübsche Idee, und gut ausgeführt. B. war in sehr großer <hi rend="family:Courier">activität</hi>, er ha<milestone unit="start" n="23460"/>[t]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Textverlust durch Blattausriss</title></note><milestone unit="end" n="23460"/>te 8 Tage vorher schon an nichts anders gedacht, ich mag daß wohl leiden, mir däucht aus seinem ganzen Betragen leuchtet w<milestone unit="start" n="23461"/>[ah]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Textverlust durch Blattausriss</title></note><milestone unit="end" n="23461"/>res <hi rend="family:Courier">attachement</hi> zu meinem Vater her<milestone unit="start" n="23462"/>[v]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Textverlust durch Blattausriss</title></note><milestone unit="end" n="23462"/>or. Nun hatte er auch einig Körbe mit Obst vertheilen laßen, denselben Tag; denn bey solchen Kindern müßen die Freuden doch nothwendig sinlich seyn, und meine Eltern haben dann, den nächsten Schultag wo sie alle wieder versamlet waren, sie mit Kuchen trakti<milestone unit="start" n="23463"/>[r]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Textverlust durch Blattausriss</title></note><milestone unit="end" n="23463"/>en laßen; wozu ein stücker 5 gr<milestone unit="start" n="23464"/>[o]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Textverlust durch Blattausriss</title></note><milestone unit="end" n="23464"/>ße Wagnersche Kuchen gebacken w<milestone unit="start" n="23465"/>[a]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Textverlust durch Blattausriss</title></note><milestone unit="end" n="23465"/>ren. Die Kinder haben es auch mit einem Freudengeschrey empfangen, und haben <hi rend="underline:1">alle</hi> herüber kommen wollen um sich zu bedanken, welches ihre <milestone unit="start" n="23466"/>[L]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Textverlust durch Blattausriss</title></note><milestone unit="end" n="23466"/>ehrerinn mit mühe abgewandt, i<milestone unit="start" n="23467"/>[nd]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Textverlust durch Blattausriss</title></note><milestone unit="end" n="23467"/>em sie gesagt, sie wollte hergehn und e<milestone unit="start" n="23468"/>[s]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Textverlust durch Blattausriss</title></note><milestone unit="end" n="23468"/> in <milestone unit="start" n="480"/>[9]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="480"/> ihrem Namen thun, einige von den angesehnsten kamen aber doch und dankten, und machten es recht manierlich. Den Abend aß dann B. und <persName key="10534">sein Freund Nöldeke</persName>, und Caroline bey uns, und wir waren bey einer Pole Punsch recht fröhlich, mein Vater war recht gesprächig und heiter. Gestern hat er gepredigt am Bußtage, und den nächsten Sontag denckt er wieder zu predigen.<lb/>Gestern haben die Bürger hier von der Neustadt ihrem Gerichtsschulzen auch eine Ehre erwiesen, in dem sie ihm eine Musick mit Fakeln gebracht, um ihm ihre Freude über seine Zurückkunft, und wiederhergestellten Gesundheit zu bezeugen. Er ist beynahe 4 Monat abwesend gewesen, nach dem <placeName key="633">Carsbade</placeName> um die Cur zu gebrauchen, und nachher noch dort herum gereißt. Auch in <placeName key="13">Dresden</placeName> ist er gewesen, S<milestone unit="start" n="23563"/>xxst<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Nicht entziffert</title></note><milestone unit="end" n="23563"/> hat die Reise mit ihm gemacht, da haben sie <persName key="115"><persName key="129">Ernsts</persName></persName> besucht. Er soll viel Liebe bey den Bür<milestone unit="start" n="481"/>[10]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="481"/>gern haben. <persName key="8989">Herr Fröbing</persName> hat ein paar Gedichte für die Bürger gemacht, die aber nicht sehr weither seyn sollen.<lb/>Das Memorial, welches <persName key="255">der Vater</persName> für dich eingegeben, hat er hier abgeschrieben und ich lege es mit bey. Die Stelle in <placeName key="13">D.</placeName> ist wohl schon wieder besetzt, aber noch ein Geheimniß wer, vielleicht <persName key="541">Tatter</persName> selber, und da meynen <persName key="255"><persName key="264">meine Eltern</persName></persName> es wäre doch wohl besser, Du schreibst nichts davon an, ihm; ob die beyden andern Stellen so bald erledigt werden ist auch noch nicht ausgemacht. Wenn es erst bekannt ist, wer die in <placeName key="13">Dresden</placeName> bekommen, will mein Vater noch einmahl zu <persName key="4989">Arnswaldt</persName> gehen, und deinetwegen mit ihm sprechen, ob er wohl Hofnung machen kann zu einer von den beyden andern. Es wird auch hier (aber dieß ist blos Stadtgespräch) gemuthmaaßet, daß es überhaupt mit den Gesandschaften, die wegen des Fürstenbundes erichtet sind bald ein Ende <milestone unit="start" n="482"/>[11]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="482"/> haben würde.<lb/>Leb recht wohl liebster Bruder von <persName key="255"><persName key="264">meinen Eltern</persName></persName>, die beyde sehr viel Geschäfte haben, und von <persName key="1393">Carl</persName> <hi rend="overstrike:1">sehr viel</hi> herzliche Grüße<lb/>H Schlegel<lb/><milestone unit="start" n="1948"/>[12]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="1948"/> [leer]</p></div></body></text></TEI>
