<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="308"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Auguste Louis de Staël-Holstein</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/308</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Krisenjahre der Frühromantik. Briefe aus dem Schlegelkreis. Hg. v. Josef Körner. Bd. 2. Der Texte zweite Hälfte. 1809‒1844. Bern u.a. ²1969, S. 50‒51.</title><idno type="print">335973167_AWSanALdeStael_16061809</idno></bibl><listRelation><relation name="Übersetzung" ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/xml/12056"/></listRelation></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/308"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="280" ref="http://d-nb.info/gnd/4020137-5">Genf</placeName><date when="1809-06-16">1809-06-16</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="268" ref="http://d-nb.info/gnd/117202770">Auguste Louis de Staël-Holstein</persName><placeName key="366" ref="http://d-nb.info/gnd/4036770-8">Lyon</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335973167_0002/krisdefr_335973167_0002_tif/jpegs/00000064.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335973167_0002/krisdefr_335973167_0002_tif/jpegs/00000065.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[<placeName key="280">Genève</placeName>] ce 16 Juin [180]9<lb/>Je vous sais mille remercimens de votre lettre amicale, mon cher Auguste, jʼai été hier toute la journée en course et ne suis revenu quʼassez tard dans la matinée dʼaujourdʼhui, autrement je vous aurais répondu un jour plutôt. Cʼest surtout votre présence à <placeName key="366">Lyon</placeName>, qui me tranquillise dans les circonstances actuelles: vous saurez dire et faire tout ce quʼil faudra, vous étes un bien grand appui pour <persName key="222">votre mere</persName>. Je vous prie seulement de reprimer ce mouvement dʼindignation, qui du reste sied si bien à votre age et à la droiture de votre caractère. Il ne peut plus être question de celui qui lʼa excité en vous, cʼest <persName key="234">un homme</persName> fini pour nous, nous ne pouvons le considérer que sous le rapport des effets momentanés que produit son absence ou sa présence. Jʼespère que nous sortirons de tout ceci plutôt quʼil nʼy a apparence. Les maladies aigues sont toujours rapides, et souvent après la convalescence on se porte mieux quʼauparavant, on est soulagé dʼune certaine langueur oppressive qui annonçoit le mal. Il faut compter beaucoup sur les puissances salutaires de la nature.<lb/>En attendant cʼest fort heureux que vous restiez, tout le monde à <placeName key="280">Geneve</placeName> lʼapprouve et sʼen rejouit. Cependant je ne voudrais pas que cela peut fonder une espérance pour les gens de ce pays-ci de vous y voir établi, jʼaurais du regret à vous voir renfermé dans un cercle si étroit; avec des données aussi favorables de naissance, dʼéducation et dʼexemples dans votre famille vous devez aspirer à une carriere plus active. Jeune comme vous lʼétes, vous pouvez encore voir quantité dʼévènemens. Je voudrois pouvoir vous rendre utile le séjour de <placeName key="228">Coppet</placeName> pendant cet été, mais mes moyens sont bien peu de chose pour remplacer une de nos bonnes universités allemandes.<lb/>Vous manquez quelques fêtes <placeName key="280">genevoises</placeName>, données en honneur du mariage de <persName key="2629">Mlle. Falconet</persName>, qui sʼest fait champêtrement et romanesquement, il y a quelques jours, à <placeName key="363">Cologny</placeName>, où il sont arrivés avec un beau cortège de cinq où six voitures. Avec tout cela je crains quʼil ne sortiront pas de la prose, Hier cʼétoit un <hi rend="weight:bold">bal</hi> chez <persName key="2630">Madame Calandrin</persName>, demain grande soirée chez <persName key="2631">Mad. Rilliet</persName>, mardi prochain <hi rend="weight:bold">bal</hi> chez <persName key="2632">Madame Hottinguer</persName>, où jʼirai peut-être avec <persName key="267">Albert</persName>.<lb/>Témoignez à <persName key="2635">Talma</persName> beaucoup dʼadmiration pour le peu de rôles que jʼai vu de lui lors de mon séjour à <placeName key="171">Paris</placeName>. Je devois faire connoissance avec lui à un déjeuner chez <persName key="2633">Hochet</persName>; mais il ne vint pas ayant été mandé à <placeName key="2634">St. Cloud</placeName>. Je crois quʼil est inimitable pour les éclats véhémens des passions. Mais le systeme françois nʼadmet pas la possibilité de peindre dans un rôle toute lʼhistoire dʼune âme, et je crois que dans ce genre il seroit beaucoup au dessous de nos grands acteurs, dʼun <persName key="938">Schröder</persName>, dʼune <persName key="74">Madame Unzelmann</persName>. Les François dans le meilleur cas nʼont de lʼame que par boutade. Ceci soit dit entre nous. <persName key="237">Albertine</persName> a écrit à <persName key="267">Albert</persName> une lettre toute remplie de jolies petites observations sur <persName key="2635">Talma</persName>, mais sa chronologie et géographie ne vaut rien. Elle est parvenue à ne faire arriver une lettre du 12 quʼaujourdʼhui je ne sai[s] pas par où, tandis que jʼai la votre du 13 depuis deux jours. Elle place <placeName key="228">Coppet</placeName> dans le departement du Leman. A dieu ne plaise! Dites-lui quʼà son retour je tacherai de lʼorienter dans lʼunivers, en commençant par notre chateau comme centre.<lb/>Adieu, mon cher Auguste, conservez moi votre amitié, jʼaurai une vraie joye de votre retour.<lb/>Voici une lettre pour vous.<lb/>Je dois vous faire à vous et à <persName key="237">Albertine</persName> des complimens de la part dʼune personne fort belle et fort spirituelle, de <persName key="6014">Blanche de Chateauvieux</persName>. Cependant je ne vous cache pas que sa préférence est pour <persName key="267">Albert</persName>. En entendant sa grandmere et moi donner de grands éloges à <persName key="237">Albertine</persName> elle dit: Elle nʼest pourtant pas aussi <hi rend="weight:bold">mignonne</hi> quʼ<persName key="267">Albert</persName>.</p></div></body></text></TEI>
