<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="3022"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3022</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Pange, Pauline de: Auguste-Guillaume Schlegel et Madame de Staël d’apres des documents inédits. Paris 1938, S. 307‒308.</title><idno type="print">Pange1938_AWSanMdmdeStael_11081811</idno></bibl><listRelation><relation name="Übersetzung" ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/xml/12095"/></listRelation></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3022"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="226" ref="http://d-nb.info/gnd/2004253-X">Bern</placeName><date when="1811-08-11">1811-08-11</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="222" ref="http://d-nb.info/gnd/118616617">Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</persName><placeName key="21242" ref="http://d-nb.info/gnd/4071444-5">Freiburg im Üechtland</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01zj-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01zj-1.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><hi rend="foreground:black"><placeName key="226">Berne</placeName>, ce 11 aug. 1811.</hi><hi rend="slant:italic;justify:right"><lb/></hi><hi rend="foreground:black">Chère amie, je suis arrivé ici avec la disposition de ne voir personne et de m’enfermer comme un hibou. Vous concevrez cela facilement – des entretiens comme ceux de <placeName key="21242">Fr[ibourg]</placeName> demandent des semaines entières pour s’en remettre – surtout quand ils arrivent au terme d’un voyage de cinq cents lieues, pendant lequel on s’est efforcé de remplir tous les devoirs de l’amitié.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Cependant quelques visites sont indispensables; j’ai d’abord rencontré <persName key="21287">le jeune Freudenreich</persName> dans la rue qui en a parlé à <persName key="5556">son père</persName> – il faut que j’y aille enfin aujourd’hui. J’ai rencontré aussi à table d’hôte <persName key="21302">Gaudot</persName> qui revenoit d’une course de montagne et retournoit à <placeName key="9987">Neufchâtel</placeName>. Au lieu d’être informé de l’état des choses intéressantes ou d’être curieux de ce que je pouvois avoir appris dans mes voyages, il m’a impitoyablement assommé de chapitres de métaphysique, tirés d’un sien gros manuscrit, salmigondy </hi><hi rend="foreground:black;slant:italic">(sic) </hi><hi rend="foreground:black">de <persName key="149">Kant</persName>, de quelques études orientales et de déclamations ramassées par ci par là. Il m’a lu cela avec un sourcil haussé et l’autre baissé, comme on décrit certains masques de la comédie ancienne, et avec quantité d’autres grimasses explicatives. C’est la première fois que j’ai loué l’invention de l’imprimerie, car ceux qui veulent imprimer n’ont pas besoin d’accrocher des auditeurs au passage et de les attirer dans leur antre comme Scylla faisoit aux navigateurs.<lb/>Avant-hier soir j’ai aussi trouvé à table d’hôte <persName key="2638">M. Adrien de M</persName>.</hi><hi rend="slant:italic;justify:right"><lb/></hi><hi rend="foreground:black">Il était avec <persName key="21303">M. et <persName key="21304">Madame de Veyrac</persName></persName>, mais le lendemain matin avant son départ nous avons causé seuls et il a été le plus aimable du monde pour vous et pour moi. Il est parti pour <placeName key="2538">Soleure</placeName> et m’a laissé une lettre pour <persName key="373">M. Mathieu</persName> que j’attends ici. <persName key="21297">M. de Falk</persName> est de retour à Soleure.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Je n’ai point d’autres nouvelles à vous mander – il n’y a point eu de lettres pour moi hier – j’en espère avoir aujourd’hui.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Parmi les voyageurs qui viennent et vont pour bailler aux montagnes, s’est trouvée une demoiselle bretonne qui a été longtemps chez <persName key="21305">Mad[ame] Odier</persName> et qu’on faisait passer pour belle. Elle m’a parlé la première, je me rappelois sa figure, mais absolument pas son nom, – je me suis vainement tracassé la tête pour le retrouver et cela m’a mis dans un certains embarras vis-à-vis d’elle.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">C’est donc <persName key="20907">le cher Koreff</persName>. qui vous a rendu l’admirable service de faire des extraits décousus de <name key="339" type="work">l’ouvrage sur l’Alle[magne]</name> qui courent à présent le monde et auxquels le diable n’entendroit rien.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Je voudrois bien pouvoir reprendre quelque travail littéraire – c’est ma seule et éternelle ressource. Mais l’état d’attente et d’indécision n’est guère favorable à cela.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">On a mis dans vos paquets ma carte de poste et un livre allemand, </hi><name key="21306" type="work"><hi rend="foreground:black;weight:bold;slant:italic">Museum der altdeutschen Litteratur</hi></name><hi rend="foreground:black;slant:italic">. </hi><hi rend="foreground:black">Ce dernier, à ma grande désolation, un savant de <placeName key="227">Zurich</placeName> me l’avoit cédé par complaisance, il concerne les recherches dont je suis occupé. Je vous prie de me le renvoyer par le fourgon de mardi prochain.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Ayez la bonté de demander à <persName key="821">mon ami Cham[isso]</persName>, s’il n’a rien appris de <name key="946" type="work">certain ouvrage sur l’art dramatique qu’on a voulu traduire en françois</name>. <name key="2306" type="work">Cette traduction</name> paroît être vraiment tombée dans un puits.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Adieu, j'espère que vous êtes heureusement revenue chez vous.</hi><hi rend="slant:italic;justify:center"><lb/></hi></p></div></body></text></TEI>
