<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="5683"><titleStmt><title>Johanna Christiane Erdmuthe Schlegel an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Neu transkribiert und ausgezeichnet; zweimal kollationiert</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/5683</idno></publicationStmt><sourceDesc><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.21,Nr.63</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-611-36881</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2084381</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.21,S.257-260</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4 S. auf Doppelbl., hs. m. U.</ab><ab type="paper">23 x 19,3 cm</ab><ab type="note">Absende- und Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc><listRelation><relation name="Beiliegender_Brief_von/an_A.W._Schlegel" ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/xml/6677"/></listRelation></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/5683"><correspAction type="sent"><persName key="264" ref="http://d-nb.info/gnd/1019578068">Johanna Christiane Erdmuthe Schlegel</persName><placeName key="173" ref="http://d-nb.info/gnd/4023349-2">Hannover</placeName><date when="1810-02-01">1810-02-01</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="228" ref="http://d-nb.info/gnd/1027948-9">Coppet</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36881_Bd.21/AWvS_DE-611-36881_Bd.21_tif/jpegs/00000257.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36881_Bd.21/AWvS_DE-611-36881_Bd.21_tif/jpegs/00000258.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36881_Bd.21/AWvS_DE-611-36881_Bd.21_tif/jpegs/00000259.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36881_Bd.21/AWvS_DE-611-36881_Bd.21_tif/jpegs/00000260.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><milestone unit="start" n="4356"/>[1]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4356"/> den 1 ten Februar<lb/>1810.<lb/>Mein lieber bester Willhelm<lb/>Dein letzter Brief war den 20 ten November geschrieben, Ich bekam selbigen ohn gefehr zu anfange des Decembers. Du schriebst der Wechsel wirde ohngefehr 14 Tage darauf kommen, daß ist nicht geschähn, ich habe selbigen vor kurtzen bekommen. Das thut auch nichts, ich richte mich immer so ein, daß ich nicht in verlegenheit komme. nur bin ich bey meiner ängstlichkeit besorgt, daß der Wechsel verlohren gegangen seyn könnte. Ich danke Dir recht hertzlich mein sehr geliebter Sohn. Gott wird Dich gewiß davor seegnen, daß Du Deiner alten Mutter ihre letzten Jahre erleichterst. Das Hohe Alter tauch nicht, daß führt viele Betürfnüße mehr herbey. Gehn kann ich nur noch kurtze Wege, das Tragen ist auch kostbar, u bitte ich wem zu mir, kostest es Thee. und gleichwohl ist es ein Groß Bedürfnüß vor mich, daß ich meist alle tage, eine oder ein paar Freundin gegen abent sehe, ich werde sonst gar zu traurig gestimmt, besonders bey den Traurigen Zeiten, wo man immer in Furcht lebt, was noch werden wird. Ist ein mal ein Funken Hofnung der verschwindet gleich wieder. Meine Gesundheit ist nach meinen Hohen alter noch ziemlich gut, aber ich thue auch allles davor und nehme mich in allen Stücken sehr in Acht, ich leite mehr an Gemüthe, als an Körper, mein lebhafter Geist ist mir itzo sehr zur Last. Keine bestimmte Arbeiten ich lese wohl, habe aber auch nicht immer was, u lange greift es mich an, auch ist mein Gedächniß sehr schwach <milestone unit="start" n="4357"/>[2]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4357"/> ich vergeße gleich alles wieder, u daß macht mich traurig. Auch fehlt es mir an der Erziehung u Vorkenntnißen so verstehe ich nicht alles, u daß macht mich traurig. sonst sind lese Gesellschafften genung hier, auch Bücher ver lehner. Geld kann ich auch nicht daran wenden. Ich paße mich überhaubt nicht mehr in die Welt, alles spielt itzo, ich gar nicht. Ich habe freylich ein Anzahl Freundinnen die nicht spielen, aber meine Bekanntschafft schmiltzt sehr, <hi rend="offset:4">zusammen</hi> da die meisten auch alt <hi rend="overstrike:1">sind</hi> <hi rend="offset:4">sind</hi> so stirbt einer nach dem andern dahin. Seit einem Jahr habe ich 2 Freundin verlohren, die mir sehr werth waren u mir nahe wohnten. Mit der Auszahlung der Pansion geräth es wieder ins steken. ans Rikständige wird gar nicht gedacht. aber einige Monathe vor wärts happert auch wieder. Zucker, <hi rend="family:Courier">Caffee</hi>, Wein ist unbeschreiblich theuer. Wein trüncke ich gar nicht, ein Troppen Liquer aufs Eßen. <ref target="fud://6677"><persName key="1393">Carl</persName> wird mit schreiben</ref>, u wird Dir von sich u <persName key="1392">seiner Frau</persName> alles selbst sagen. Von <placeName key="13">Dreßden</placeName> habe ich sehr angenehme Briefe. Da scheints ja alles wiedr herlich u in Freuden zu gehn, Gott gäbe auf lange, u daß <persName key="129">der gute Ernst</persName> nicht wieder mit nach Pollen muß. In <placeName key="2">Götting</placeName> gehts auch so ziemlich, <persName key="2113">der Sohn</persName> ist itzo vor erst Haußlehrer einige Meilen von <hi rend="overstrike:1">Götting</hi> <placeName key="173"><hi rend="offset:4">Hanover</hi></placeName> verschiedener Uhrsachen wegen. <persName key="3671">die Älteste Tochter</persName> soll ein trefliches Talendvolles Mädchen seyn. Auch in <placeName key="4356">Langenhagen</placeName> <milestone unit="start" n="4358"/>[3]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4358"/> Leben <persName key="4355"><persName key="4354">sie</persName></persName> auch stille ruhig u zufrieden, <persName key="4354">er</persName> leitet oft an Kopf weh, ist schwählich, doch ist nichts zu besorgen. Sage mir doch in aller Welt? Was heist das? Daß <persName key="8">Friedrich</persName> gar nicht schreibt. Ich solle Meynen wenn es ihm gut gienge, so hätte er doch ein Trieb es mir u <persName key="115"><persName key="766"><persName key="1393"><persName key="187">den Geschwister</persName></persName></persName></persName> mit zu theilen. Es heist, u hat auch in Zeitung gestanden das er Hofsecretär geworden ist. In Zeitung habe ich gelesen, daß es wieder so sehr Theuer in <placeName key="16">Wien</placeName> ist, auch habe sie einige erschiderung von Erdböben verspiert, Gott verhüte doch so ein Unglick. Es freut mich sehr daß es Dir Freude gemacht hat, daß ich mich <persName key="5303"><persName key="5401">meines Mädchens</persName> Schwester</persName> angenommen habe. Ich bin auch recht gelüklich da mit, mit einiger Beyhülfe vollende ich meinen Plan recht gut. Oster wird sie Confirmirt, als den werden die guten <hi rend="offset:4">sie</hi> Leute wo ich sie in Kost gegäben habe, sie als Kind bey sich behalten, u ich brauche ihr nichts mehr zu gäben. das Mädchen hat viel Verstand, u ist hübsch es war also Toppelt gut, daß sie bey gute Leute gekommen ist. Daß ist aber nicht der Fall daß es auf mein Mädchen gute Wirkung gehabt hätte. Ich kann mein Mädchen nicht eben loben. Sie hat keinen groben Laster an sich. Sie ist treu u nicht liederlich <milestone unit="start" n="4359"/>[4]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4359"/> aber so eigensinig u Launig, daß sie mir oft Verdruß macht. Will ich ändern, so wird es mir sehr wieder rathen, weil die Sittenloßigkeit sehr Arg ist. also stimpere ich mich so hin mit ihr. u denke ich lerne mehr Geduld, u gelaßenheit. Meine Freuden in dieser Welt sind noch wenn ich Leuten dienen kann, durch Vorsprache u Bemüh<milestone unit="start" n="43807"/>un<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Unsichere Lesung</title></note><milestone unit="end" n="43807"/>g, u daß gelükt mir so ziemlich, auch so gar meines Gleichen. manche Leute haben die Gabe nicht sich um was zu bewerben. Mein gröstes Leiten ist wenn ich keine Briefe von <persName key="115"><persName key="766"><persName key="8"><persName key="1393"><persName key="187">meine lieben Kinder</persName></persName></persName></persName></persName> bekomme. Nun wenn es möglich ist so gieb mir doch Nachricht von Dir, u Friedrich der unartige, wenn er wüste was ich litte wenn ich gar nichts höre. Nun lieber Willhelm ich entfehle Dich den Schutze u Liebe Gottes<lb/>Mutter Schlegel<lb/>noch muß ich Dir sagen, ich habe <name key="1920" type="work">die Briefe gelesen, die <persName key="1715">Reichhart</persName> geschrieben auf der Reiße verschiedener Stätte besonders über Wien</name> da hat er Friedrich u <persName key="180">seine Wakere Frau</persName>, wie er sich ausdrückt in wohlstande heiter u vergnügt gesehn. Reichhart giebt Friedrich ein großes Lob, von Seiden seines Kopfs u Arbeiten, daß hat mir große Freude gemacht.<lb/><milestone unit="start" n="4360"/>[1]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4360"/> <milestone unit="start" n="4361"/>beantw. d. 9 Mai<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Notiz des Empfängers</title></note><milestone unit="end" n="4361"/></p></div></body></text></TEI>
