<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="2920"><titleStmt><title>Friedrich von Schlegel an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/2920</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Kritische Friedrich-Schlegel-Ausgabe. Bd. 29. Dritte Abteilung: Briefe von und an Friedrich und Dorothea Schlegel. Vom Wiener Kongress zum Frankfurter Bundestag (10. September 1814 ‒ 31. Oktober 1818). Mit Einleitung und Kommentar hg. v. Jean-Jacques Anstett unter Mitarbeit von Ursula Behler. Paderborn 1980, S. 539‒541.</title><idno type="print">KFSA29_FSanAWS_21081818</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.24.d,Nr.219</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-1a-34288</ab><ab type="alternativeOai">DE-1a-1946872</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.24.d,S.275-280</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4S. auf Doppelbl. u. 2 S., hs. m. U.</ab><ab type="paper">21,1 x 12,7 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/2920"><correspAction type="sent"><persName key="19453" ref="http://d-nb.info/gnd/118607987">Friedrich von Schlegel</persName><placeName key="3721" ref="http://d-nb.info/gnd/4003191-3">Aschaffenburg </placeName><date when="1818-08-21">1818-08-21</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="574" ref="http://d-nb.info/gnd/4023996-2">Heidelberg</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01y3-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01y3-1.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01y3-2.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01y3-3.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01y3-4.jpg"/><graphic n="6" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01y3-5.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d_tif/jpegs/00000275.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d_tif/jpegs/00000276.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d_tif/jpegs/00000277.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d_tif/jpegs/00000278.tif.original.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d_tif/jpegs/00000279.tif.original.jpg"/><graphic n="6" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d/AWvS_DE-1a-34288_Bd.24.d_tif/jpegs/00000280.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] <placeName key="3721">Aschaffenburg</placeName>, den 21ten August 1818.<lb/>Theuerster Freund!<lb/>Du siehst, ich habe des Wartens in Frankf.[urt] überdrüßig einmal wieder einen kleinen Ausflug gemacht; doch für dießmal nur auf wenige Tage. Ich sehe nun den Fürsten M.[etternich] auf jeden Fall in Fr.[ankfurt] oder <placeName key="8318">Joh[annis]b.[erg]</placeName> und wenigstens kann ich das mit Gewißheit hoffen, daß er mich nach <placeName key="16">Wien</placeName> schickt. Auch gebe ich <hi rend="slant:italic">die</hi> Hoffnung nicht auf, Euch auf der Rückreise in <placeName key="574">Heidelb. [erg]</placeName> wiederzusehn. –<lb/>Man wollte mich die letzten Tage endlich nach <placeName key="4945">Eger</placeName> schicken; allein ich wäre doch erst hingekommen, unmittelbar vor der Abreise <persName key="1160">des F.[ürsten] M[etternich]</persName> &lt;und <hi rend="slant:italic">desfalls</hi> wollten sie es auch mit einemmale&gt;. Die Bedingungen waren mir auch nicht recht, man rieth mir sehr stark davon ab; und so war ich am Ende ganz froh, mit Wahrheit erklären zu können, es sey mir nicht möglich, da man es mir zu spät angekündigt.<lb/>Meine Lage ist übrigens noch grenzenlos verdrießlich und ich habe mehr als dreydoppelte Pferdegeduld nöthig, um sie zu ertragen.<lb/>[2] Schreibe mir nur immer fort nach <placeName key="327">Frankfurt</placeName>; denn hier bleibe ich nur zwey oder drey Tage. Wenn ich den <persName key="634">Kronprinzen</persName> sehe, so werde ich gewiß auch Gelegenheit haben, von Dir zu reden. – Einer meiner liebsten Wünsche würde erfüllt, wenn es sich mit Deinen übrigen Planen doch noch so vereinte und machte, daß wir <hi rend="slant:italic">zusammen</hi> nach dem Johannisb.[erg] gehen könnten. Die Zeit dazu würde aller Wahrscheinlichkeit nach vom 1ten – 5ten Sept.[ember] grade die rechte seyn. –<lb/>Ich freue mich herzlich Deines Glücks und grüße <persName key="2402">die schöne Sophie</persName> von ganzem Herzen, so wie auch <persName key="243">die Mutter</persName> und das ganze Haus. – Wenn Du zur Poesie zurückkehrst, so sollst Du und Deine Braut hochgepriesen seyn; dann vollende vor allem <name key="582" type="work">den Tristan</name>. Das ist unter allem das beste und das erwünschteste. – Nur Eines kann ich nicht billigen und darin mit Euch nicht einstimmen: daß Du Dich nähmlich, an dem so ehrenvollen Preußischen Ruf nun wieder irre und schwankend machen läßt. Mein ganz entschiedener Rath ist daß Du diesen Ruf durchaus annehmen mußt, wenn [3] er anders so ausfällt, wie wir es immer vorausgesetzt haben; es müßte denn seyn, daß man Dir irgend eine bestimmte Ursache zur entschiedenen Unzufriedenheit giebt. Du hast ihn ja auch eigentlich schon angenommen; den Aufschub der <hi rend="slant:italic">Sache</hi>, &lt;wenn sie dabei Deiner <hi rend="slant:italic">Person </hi>die gehörige Ehre und Aufmerksamkeit wiederfahren laßen, was doch durch <persName key="2403">Altensteins</persName> Brief durchaus geschehn ist&gt; muß man nicht so gar hoch zum Ueblen anrechnen, denn er erstreckt sich auf <hi rend="slant:italic">alle </hi>Gegenstände und ist eben <hi rend="slant:italic">allen </hi>Staaten und Regierungen jetzt gemein. Schreibt doch auch <persName key="268">August</persName> von <placeName key="280">Genf</placeName> in dieser Beziehung nicht anders, als wenn es so eins von unseren kleinen Deutschen Staatsnestern wäre. – Was man in <placeName key="574">Heidelb.[erg]</placeName> und <placeName key="4694">Bad.[en]</placeName> für Dich thun würde und könnte, ist erstens noch zweifelhaft und würde in jedem Fall gegen jenes sehr mager ausfallen. Reisen kannst Du mit Deinen Mitteln auch von <placeName key="887">Bonn</placeName> aus, eben so auch einen dreymonathl[ichen] oder halbjährigen Aufenthalt in einer großen Stadt machen und Dir vorbehalten, wie es immer Deine Absicht war; als <hi rend="slant:italic">Episode </hi>nämlich. Denn als <hi rend="slant:italic">LebensPlan </hi>würde das Herumziehen von einer großen Stadt zur andern für Dich als Einzelnen zwar gar wohl ausführbar [4] seyn; allein <hi rend="slant:italic">jetzt </hi>bin ich gewiß, daß &lt;Du&gt; es mit Deinem neuen häuslichen Glück ganz unvereinbar finden wirst. Da muß man doch durchaus einen festen Wohnort haben, den Fall wenn Ihr Kinder hättet, nicht zu gedenken. – Also bin ich der Meynung, daß Du durchaus nicht zurücktreten sollst; wenn ich nur dort wäre, so wollte ich schon mit Sophie und der Mutter ausführlich darüber reden. Daß die Eltern Euch gern um sich zu behalten wünschen, ist natürlich; das darf doch aber allein nicht entscheiden. Auch bleibt Dir jener andre LebensPlan immer, falls &lt;es&gt; Dir in Bonn oder auch <placeName key="15">Berlin</placeName> durchaus misfallen und Du Deine Erwartungen nicht erfüllt finden solltest. Uebrigens versteht es sich von selbst, daß wenn Du erst im September nach Bonn berufen wirst, Du Dich schwerlich dort schon im October häuslich niederlaßen kannst; dieß kann und wird auch niemand von Dir verlangen. Also genieße Du nur Deinen glücklichen Winter in Heidelberg, fasse aber für das Ganze keinen vorschnellen Entschluß. – Das ist <hi rend="slant:italic">mein </hi>Rath. Ich wollte, ich wüßte mir selbst schon so entschieden, klar und bestimmt das Rechte zu rathen, als Dir in diesem Falle. Mir ist eine sehr schwere und noch &lt;ganz&gt; verwickelte Laufbahn vorgezeichnet. – Deine Commißion wegen Wein habe ich gleich besorgt. Der einzig beste Kaufmann für französ.[ische] besonders Bordeaux Weine in Frankf[urt] ist <orgName key="19348"><hi rend="slant:italic">Peter Metzler</hi></orgName>; der Geschäftsmann heißt <persName key="8326"><hi rend="slant:italic">Keyl</hi></persName>. Er [5] wird Dir wohl &lt;auf meine Veranlaßung&gt; <ref target="fud://12805">seine Liste</ref>, vielleicht auch eine &lt;Anzahl Bout.[eillen] zur&gt; Probe von St. Julien mitgeschickt haben. Ich rathe Dir zu dem St. Julien, 1807 à 1 Fl.[asche] 30 Kr.[euzer] die Bout.[eille]. Es ist derselbe Wein, den Du bey mir und auch bey <persName key="641">Grieß</persName> getrunken hast. Der &lt;ganz&gt; ordinäre Bord.[eaux] ist jetzt so selten, daß Du ihn auch nicht unter 1 Fl. 12 Kr. die Bout[eille] hast. Da ist der Unterschied im Preise also gering, in der Qualität aber ungemein groß. –<lb/>Lebe herzlich wohl. Ich bin des Herumziehens nun allmählich müde und wollte ich wäre in Wien. – Ich sehe Deinen Brief noch einmal nach und finde, daß Du nach dem Stande der politischen Dinge fragst. – Das amerikanische Ungewitter wird wohl &lt;noch&gt; eine Weile beschworen und fern von Europa gehalten werden; allein endlich muß es doch herankommen, das kann gar nicht fehlen. Die Plane von Sibirien fangen an sich deutlicher und &lt;sehr&gt; stark zu entwickeln; doch hält die Freundschaft zwischen England und Oesterreich, und besonders auch Oest.[erreich] und Pr[eußen] <hi rend="slant:italic">noch </hi>fest zusammen. Für Frankreich ist doch das nicht beruhigend, [6] daß <persName key="8235">Well.[ington]</persName> so ganz entschieden dagegen ist, die Truppen <hi rend="slant:italic">jetzt</hi> herauszuziehen. Du wirst das freylich wohl für &lt;ganz&gt; persönlich halten wollen. – Für Deutschl[and] scheint man auf Neues zu sinnen, mir soll recht lieb seyn, wenn ich <hi rend="slant:italic">nicht </hi>dabey bin, denn schwerlich &lt;kann&gt; es &lt;jetzt&gt; etwas ordentliches werden. Ich ahnde wenig gutes von <orgName key="8327">der <hi rend="slant:italic">Reunion </hi>in <placeName key="989">Achen</placeName></orgName>, denn Congreß soll es nun nicht heißen; das Wort ist in Verfall gerathen. – Die französ.[ischen] Fonds haben jetzt wahrscheinlich die größte Höhe erreicht, so daß wenn Aug.[ust] in <placeName key="171">Paris</placeName> wäre, Du mit &lt;wahrscheinl[ichem]&gt; Vortheil verkaufen könntest; in den nächsten Monathen werden sie wieder etwas fallen, da sie jetzt doch mit durch Kunst zu dieser Höhe getrieben werden. – An dem plötzlichen und neuen Falle der Metall.[iques] Oblig[ations] von Oesterr.[eich] da der Cours sonst so gut ist, sollen die Gerüchte vom Türkenkriege Ursache seyn.<lb/>Schreibe mir bald wieder; es ist mir tröstlich.<lb/>Dein Dich liebender Bruder Friedrich.<lb/><lb/>Grüße <persName key="395"><persName key="175">meine Freunde Boisserée</persName></persName>, wenn Du sie siehst.<lb/>Von <persName key="2346">der Gräfin St. A[ulaire]</persName> habe ich einen Brief vom 11ten als dem großen Hochzeitstage, die denn nun endlich vollstreckt ist.<lb/>&lt;Die herzlichsten Grüße von <persName key="1077">Windischmann</persName>, der Dich sehr verehrt.&gt;</p></div></body></text></TEI>
