<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="3991"><titleStmt><title>Friedrich Heinrich Hugo Windischmann an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Thomas</forename><surname>Bürger</surname></persName><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Kerstin</forename><surname>Schellbach</surname></persName></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Neu transkribiert und ausgezeichnet; zweimal kollationiert</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3991</idno></publicationStmt><sourceDesc><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.29,Nr.32</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-1a-34336</ab><ab type="alternativeOai">DE-1a-1949986</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.29,S.159-162</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4S. auf Doppelbl., hs. m. U.</ab><ab type="paper">27,2 x 20,8 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3991"><correspAction type="sent"><persName key="6848" ref="http://d-nb.info/gnd/117401072">Friedrich Heinrich Hugo Windischmann</persName><placeName key="354" ref="http://d-nb.info/gnd/4127793-4">München</placeName><date when="1833-06-29">1833-06-29</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="887" ref="http://d-nb.info/gnd/1001909-1">Bonn</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34336_Bd.29/AWvS_DE-1a-34336_Bd.29_tif/jpegs/00000159.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34336_Bd.29/AWvS_DE-1a-34336_Bd.29_tif/jpegs/00000160.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34336_Bd.29/AWvS_DE-1a-34336_Bd.29_tif/jpegs/00000161.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-1a-34336_Bd.29/AWvS_DE-1a-34336_Bd.29_tif/jpegs/00000162.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><milestone unit="start" n="48659"/>[1]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="48659"/> Mein hochzuverehrender Lehrer.<lb/>Schon längst war es mein Wunsch, Ihnen über mein hiesiges Leben Bericht zu erstatten, damit Ihr gütiges Andenken mich auch in diesem neuen Kreis begleite; allein die zwei Monate meines Hierseins sind in so unglaublicher Schnelle an mir vorübergeeilt und haben dem zum ersten Male in die Fremde Getretenen des Unbekannten so viel geboten, daß ich wirklich erst einiger Sammlung bedurfte, um die Pflicht des ruhigen Erzählers erfüllen zu können. Doch vordem ich das Capitel der <hi rend="family:Courier">vita nuova</hi> beginne, lassen Sie mich, mein verehrter Lehrer, noch einmal auf die Zeit meiner Studien in <placeName key="887">Bonn</placeName> und auf ihren Beschluß, der nun bald jährig wird, zurückblicken, lassen Sie mich Ihnen noch einmal den innigsten Dank sagen für die väterliche Liebe, mit der Sie mich Jahre hindurch geleitet und zu dem Ziele hingeführt haben, dessen schönster Schmuck Ihr Name war; wäre es mir nur vergönnt, Ihnen meine Dankbarkeit durch die That beweisen zu können. Den r<milestone unit="start" n="48972"/>a<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Unsichere Lesung</title></note><milestone unit="end" n="48972"/>thenden Guru (erlauben Sie, daß ich mit den Mängeln meines Münchener Aufenthaltes anfange, da sie früher gefühlt werden, als das Gute) vermisse ich gar sehr und bin in der That von reichbesezter Tafel zur schmalsten Kost gekommen; ich finde mich oft in meinen Sanskritstudien ganz hülflos und sehe jezt erst ein, wie sehr ich in Bonn verwöhnt war. <orgName key="5956">Die Hofbibliothek</orgName> hat zwar ziemlich viele der gedruckten Bücher (ein MS. auf dickem, schwarzem Papier, wie eine Landkarte zusammengelegt, mit weißen Buchstaben geschrieben, die viele scheinbare Ähnlichkeit mit <hi rend="family:Courier">Devanagari</hi> haben – <milestone unit="start" n="48660"/>[2]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="48660"/> die Zahlzeichen sind ganz übereinstimmend – figurirt als <hi rend="family:Courier">Samserdamicum</hi>, aber ich habe mich vergebens bemüht, etwas zu entziffern; es scheint mir kein Sanskrit zu sein), aber doch keineswegs in der Vollständigkeit, wie die Ihrige, und überdieß benüzt sie <persName key="3501">Othmar Frank</persName> auf eine so egoistische Art, daß es kaum möglich ist, der seltneren habhaft zu werden. Als ich ihm vor kurzem durch den Bibliothekar <persName key="6208"><name key="6207" type="work">Panini</name></persName> abfordern ließ, kam er in aller Eile zu demselben, um zu fragen, wer sich zu so großem Frevel unterstehe; er wisse Niemanden in <placeName key="354">München</placeName>, der solche Bücher brauchen könne, wenigstens sei es keiner von seinen Zöglingen. Man erwiderte ihm, daß sich das allerdings so verhalten möge, aber nannte dann mich als Ihren Schüler, der einem der Bibliotheksassistenten Unterricht in Sanskrit ertheile. Dies sezte ihn in nicht geringer Entrüstung: er wisse wohl, daß Sie seine Verdienste nicht anerkennen wollten und Ihre Schüler folgten Ihrem Beispiele. Sie sehen, mein hochzuverehrender Lehrer, was ich um Ihretwillen leide; doch werde ich Franks Groll zu verschmerzen wissen. Ich würde ihn besucht haben, um die Sache in aller Güte auszumachen; allein eine fatale kleine Stelle in <name key="19451" type="work">meinem Sankara</name>, die ich von <persName key="2566">Professor Lassen</persName> verleitet im Übermuthe geschrieben habe, hindert mich daran. Um so freundlichere Aufnahme hat mir Ihre gütige Empfehlung bei <persName key="62">Herrn von Schelling</persName> verschafft, den <name key="2600" type="work">Ihre Schrift</name> aufs lebhafteste interessirte; ich habe ihn schon öfter gesehen und er erkundigte sich immer mit der größten Theilnahme nach Ihnen. Seine Vorlesungen über <name key="1930" type="work">die Weltalter</name> höre ich mit großer Aufmerksamkeit, und obgleich manche dogmatische Einwendungen gegen seine Ansichten gemacht werden können, so hat mich doch im Allgemeinen die christliche Tendenz seiner jezigen Denkweise sehr erfreut; die Klarheit und Schärfe des Ausdrucks machen es ziemlich leicht dem Vortrage zu folgen. Unter meine<milestone unit="start" n="48916"/>[n]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Textverlust durch beschnittenes Blatt</title></note><milestone unit="end" n="48916"/> übrigen Lehrern kann ich <persName key="20414">Professor Döllinger</persName> nicht genug <milestone unit="start" n="48661"/>[3]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="48661"/> rühmen, der über Kirchengeschichte liest und nächstens den ersten Theil <name key="20415" type="work">seines vortrefflichen Handbuches darüber</name> herausgeben wird. Ich beschäftige mich außerdem eifrig mit dem Hebräischen und denke wohl auch im nächsten Winter das Arabische hinzuzunehmen. <persName key="20416">Professor Neumann</persName>, der sich Ihnen aufs beßte empfehlen läßt, ist mein Meister im Armenischen, welches für mich wegen seiner vielen kirchenhistorischen Quellen nicht ohne Nuzen bleiben wird. Vielleicht ist es mir einmal vergönnt, von hier aus eine Wanderung nach <placeName key="355">Venedig</placeName> zu machen, um im Kloster <hi rend="family:Courier">San Lazaro</hi> durch unmittelbaren Umgang zu lernen. – Auf diese Weise ist meine Zeit mit theologischen und philologischen Arbeiten reichlich ausgefüllt; das Sanskrit ist mir die angenehmste Erholung; überdieß bieten die großen Kunstschäze, die ich bis jezt nur erst oberflächlich kenne, eine unerschöpfliche Quelle der sammelndsten Zerstreuung dar. <orgName key="8880">Die Glyptothek</orgName> hat mich in hohem Grade überrascht; abgesehen von den unvergleichlichen Bildwerken, unter denen ich die Giganten nicht genug bewundern kann, ist die Reihe der Säle mit der geschmackvollsten Pracht, ja mit Verschwendung ausgeschmückt; zur schönsten Zier gehören die Frescogemälde von <persName key="2368">Cornelius</persName>, meist Scenen aus <name key="3816" type="work">der Ilias</name>. Die Bildersammlung in <placeName key="1530">Schleisheim</placeName> habe ich leider noch nicht sehen können.<lb/>Mein häusliches Leben hat sich so angenehm gestaltet, als es außer dem geliebten, elterlichen Hause möglich ist; München macht bei allen seinen Mängeln auf die meisten Fremden den Eindruck der Heimischkeit; nur die Gegend erinnert oft schmerzlich an den Rhein; den entfernteren Umgebungen muß man freilich die größte Gerechtigkeit widerfahren lassen. Unter den vielen lieben Freunden, die ich hier gefunden, nehmen sich besonders <persName key="2383">Waltherʼs</persName> meiner sehr gütig an; sie haben mir die herzlichsten Grüße an Sie aufgetragen. Bei <persName key="1614">Görres</persName> bin ich häufig und finde an <persName key="2572">Guido</persName> einen tüchtigen Genossen im Sanskrit, worin er von Ihnen zu fest begründet war, als daß er es durch langes Brachliegen hätte vergessen <milestone unit="start" n="48662"/>[4]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="48662"/> können; so fleißig er arbeitet (zunächst an einer deutschen Geschichte) so thut es mir doch leid, daß er noch immer nicht seiner Thätigkeit eine bestimmte Richtung gegeben hat. – Für die Erhaltung meiner Gesundheit kann ich Gott nicht genug danken; ich hatte den Wechsel des Climaʼs etwas gefürchtet; allein eine ziemlich anstrengende Tour inʼs baierische Hochgebirge hat mich sehr erfrischt und vollkommen acclimatisirt. <hi rendition="#PRSPreset1">Doch</hi> ich sehe, daß ich schon zu weitläufig geworden bin. Sie erlauben mir wohl, mein hochverehrter Lehrer, daß ich manches Andere zu anderer Zeit nachtrage, da ich weiß, wie wohlwollend Sie an meinem Fortgange Theil nehmen. Erhalten Sie fortwährend diese gütige Gesinnung<lb/>Ihrem<lb/>mit der größten Hochachtung und Dankbarkeit<lb/>Ihnen<lb/>ergebenem Dr. H. Windischmann<lb/>München am 29ten Juni 1833.</p></div></body></text></TEI>
