<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="631"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Christian Lassen</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/631</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Schlegel, August Wilhelm; Lassen, Christian: Briefwechsel. Hg. v. Willibald Kirfel. Bonn 1914, S. 183‒186.</title><idno type="print">370508637_AWSanLassen_06021826</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Bonn, Universitäts- und Landesbibliothek</institution><idno type="signatur">S 860 : III : 20</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">1836022</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">1 e. Br. (4 S.)</ab><ab type="paper">21 x 12,5 cm</ab><ab type="provenance">Der Brief gelangte 1876 als Geschenk der Witwe Christian Lassens in die Universitätsbibliothek Bonn.</ab><ab type="characteristics">Die Briefe mit der Signatur S 860 sind in drei Faszikeln gebunden - dieser Brief befindet sich als Nr. 20 in Faszikel III.</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/631"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="887" ref="http://d-nb.info/gnd/1001909-1">Bonn</placeName><date when="1826-02-06">1826-02-06</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="2566" ref="http://d-nb.info/gnd/119512831">Christian Lassen</persName><placeName key="171" ref="http://d-nb.info/gnd/4044660-8">Paris</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brieawv_370508637/brieawv_370508637_tif/jpegs/00000199.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brieawv_370508637/brieawv_370508637_tif/jpegs/00000200.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brieawv_370508637/brieawv_370508637_tif/jpegs/00000201.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brieawv_370508637/brieawv_370508637_tif/jpegs/00000202.tif.original.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="http://digitale-sammlungen.ulb.uni-bonn.de/ulbbnhans/download/webcache/1000/1836025"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="http://digitale-sammlungen.ulb.uni-bonn.de/ulbbnhans/download/webcache/1000/1836026"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="http://digitale-sammlungen.ulb.uni-bonn.de/ulbbnhans/download/webcache/1000/1836027"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="http://digitale-sammlungen.ulb.uni-bonn.de/ulbbnhans/download/webcache/1000/1836028"/></facsimile><text><body><div><p>[1] <placeName key="887">Bonn</placeName>, d. 6ten Januar [! Februar] 26.<lb/>Es thut mir von Herzen leid, daß Ew. Wohlgebohren sich in eine so unangenehme Lage gesetzt haben, um so mehr, da ich mich gänzlich außer Stande sehe, Ihnen dabei behülflich zu seyn.<lb/>Ich wünsche auf alle Weise, es möge Ihnen baldigst gelingen, Ihre Rückkehr nach Bonn zu bewerkstelligen; ins besondre um Ihrer selbst willen. <orgName key="5440">Das Ministerium</orgName> erwartet ohne Zweifel nach zweijähriger Unterstützung meinen Bericht über Ihre Leistungen, es kann mich heut oder morgen dazu auffordern; und es wird mich freuen, wenn ich diesen Bericht vollkommen günstig abstatten kann.<lb/>Da nun aber der Zeitpunkt Ihrer Abreise nach Ihrem Brief vom 26sten Januar völlig ungewiß ist, weil er von Geldsendungen abhängt, die Sie hoffen, die aber vielleicht überhaupt nicht, oder wenigstens nicht so früh eintreffen werden, während durch den verlängerten Aufenthalt Ihre Schulden immerfort wieder anwachsen: so werden Ew. Wohlgebohren selbst die Nothwendigkeit und Verpflichtung einsehen, unverzüglich <name key="1154" type="work"><name key="3516" type="work">Ihre sämtlichen Abschriften und Collationen</name></name> <persName key="2569">Herrn Baron von Werther</persName> einzuhändigen, mit der Bitte, das Packet durch den nächsten Gesandtschaftscourier an das Ministerium der geistlichen und öffentl. [2] Unterrichts-Angelegenheiten und dadurch an mich zu fördern. Es wird gut seyn, ein genaues Inhaltsverzeichniß beizufügen, und mir davon vorläufig eine Abschrift zu senden. Auch hoffe ich, Sie haben durch Bezifferung, Einheftung u.s.w. dafür gesorgt, daß die Papiere nicht in Unordnung gerathen können.<lb/>Zweitens muß ich Sie ersuchen, mir mit Ihrem nächsten Brief die Quittung über das erhaltene Reisestipendium nach folgendem Formular einzusenden:<lb/>Daß ich die von einem hohen Königl. Ministerium mir zu einer wissenschaftlichen Reise bewilligte Unterstützung von vier hundert Thalern für das letzt verflossene Jahr in vier vierteljährigen Raten von 100 Th. bis zu dem vollen Betrage aus der <orgName key="6155">Universitäts</orgName>-Casse in Bonn durch Besorgung des Herrn Prof. von Schlegel baar und richtig ausgezahlt empfangen, wird hiedurch quittirend von mir bescheiniget. Hierauf das Datum und Ihr vollständiger Name.<lb/>Drittens. Sie sollten mir eine Anzahl Bücher mitbringen. Diese würden nun für den Gesandtschafts Courier ein zu großes Packet ausmachen, sie werden also am besten an <orgName key="2425">Treuttel und Würtz</orgName> [3] nebst genauem Verzeichnisse gegen Empfangschein abzuliefern seyn, mit der Bitte, selbige bis auf weitere Ordre für mich zu bewahren. Eine Abschrift des Verzeichnisses wollen Ew. Wohlgebohren mir gefälligst einsenden, damit ich übersehe, was dort ist. Am unangenehmsten ist es mir, <name key="3718" type="work"><persName key="3535">Haughtons</persName> vollständigen <name key="3717" type="work"><hi rend="weight:bold">Manu</hi></name></name> so lange entbehren zu müssen.<lb/><hi rend="weight:bold">Viertens.</hi> <persName key="2385">Herr Colebrooke</persName> schreibt, er habe <persName key="8840">seinem Sohne</persName> ₤ 8 „ für Bücher bewilligt, und Ihnen diese eingehändigt, Sie haben mir hierüber noch keine Nachricht ertheilt, ich erbitte mir Aufklärung.<lb/>Ihre Zurückkunft nach Bonn ist eine Verpflichtung nicht nur gegen mich, sondern auch gegen das Königl. Ministerium. Ein Ausländer, dem ein Beneficium für seine gelehrte Ausbildung verliehen wird, was schwerlich in andern Staaten so liberal geschehen dürfte, macht sich eben dadurch anheischig, sich für den öffentlichen Unterricht in seinem adoptiven Vaterlande zu habilitiren, und nur wenn ihm dort keine Anstellung zu Theil wird sich auswärts darum zu bewerben. In diesem Falle muß er das Empfangene billig wiedererstatten. In dem von Ew. Wohlgebohren erwählten Fache dürften Sie aber wohl nirgends so günstige Aussichten finden als im Preußischen.<lb/>[4] Beinahe zwei Monate haben Sie nun schon nichts mehr für meine Zwecke in <placeName key="171">Paris</placeName> gethan. Es muß mich wundern, daß Ihnen nicht eingefallen ist, einen Theil der Zeit für die Fortsetzung der Vorarbeiten am <hi rend="weight:bold">Râm[âyana]</hi> zu benutzen.<lb/>Sobald Ew. Wohlgebohren hier werden eingetroffen seyn, werde ich, falls Sie mir die versprochene Willfährigkeit bethätigen, an der Sorge für Ihre Gegenwart und Zukunft nach besten Kräften Theil nehmen. Bis dahin liegt es gänzlich außer meinem Bereich.<lb/>Ihr ergebenster<lb/>AWvSchlegel.</p></div></body></text></TEI>
