<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="3099"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3099</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Pange, Pauline de: Auguste-Guillaume Schlegel et Madame de Staël d’apres des documents inédits. Paris 1938, S. 484‒486.</title><idno type="print">Pange1938_AWSanMdmdeStael_13011814</idno></bibl><listRelation><relation name="Übersetzung" ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/xml/12174"/></listRelation></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3099"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="133" ref="http://d-nb.info/gnd/4030481-4">Kiel</placeName><date when="1814-01-13">1814-01-13</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="222" ref="http://d-nb.info/gnd/118616617">Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</persName><placeName key="292" ref="http://d-nb.info/gnd/4074335-4">London</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-021i-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-021i-1.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-021i-2.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><placeName key="133">Kiel</placeName> ce 13 janv. 1814.<lb/>Voilà la paix signée, s’entend notre petite paix avec le Dannemarc, <persName key="2282">De la Maisonfort</persName> va porter des dépêches à <placeName key="292">Londres</placeName>, je prépare donc ma lettre.<lb/>D’abord, chère amie, je vous ferai la chronologie de notre correspondance, pour me mettre à l’abri des reproches en cas d’accident. Les dernières lettres que j’ai de vous sont du <ref target="fud://2735">30 nov[embre]</ref> et du <ref target="fud://2736">12 déc[embre]</ref>. Cependant nous avons les gazettes de Londres jusqu’au 24 de ce mois. Il paraît que, depuis, les vents ont été constamment contraires, autrement nous devrions avoir des nouvelles beaucoup plus fraîches. On me dit cependant en ce moment que les gazettes jusqu’au 29 viennent d’arriver.<lb/>Je n’ai rejoint le Quartier Général qu’à <placeName key="10263">Segeberg</placeName>, après une absence de 5 semaines et un voyage de 80 lieues, à petites journées. C’est ce qui a causé l’interruption de ma correspondance, dont vous me faites des reproches injustes dans votre lettre du 12 déc[embre]. Aussitôt arrivé, je vous ai écrit et je vous ai envoyé des exemplaires de <name key="2303" type="work">mes <hi rend="weight:bold;slant:italic">Remarques</hi></name>; il y a près de quinze jours que j’ai expédié à <persName key="268">Auguste</persName> mon manuscrit <name key="2291" type="work">des <hi rend="weight:bold;slant:italic">Dépêches interceptées</hi></name>. J’espère qu’il est sous presse. Je vous ai ensuite écrit à tous les deux par <persName key="21565">le C<hi rend="offset:4">te</hi> Balmén</persName> – je vous ai rendu compte de mon entretien avec <persName key="2243">le P[rince]</persName> au sujet de votre lettre.<lb/>Je n’ai point encore d’exemplaire de <name key="339" type="work">votre livre</name> et je n’y conçois rien. Je vois que <persName key="867">Hitzig</persName> à <placeName key="15">Berlin</placeName> doit l’avoir reçu; il annonce la préface comme déjà traduite et promet incessamment la traduction du tout. J’aurais relu avec plaisir ce bel ouvrage et je me serais fait valoir en le prêtant à d’autres. Il eût été juste de faire passer par mes mains les exemplaires à distribuer. Je suis convaincu que telle a été votre intention – mais où donc cet envoi s’est-il égaré? Voilà cependant près de 3 mois depuis que l’ouvrage a paru – cela est vraiment désolant.<lb/>Je pense vous avoir dit que j’ai fait réimprimer <name key="20161" type="work">votre discours sur le suicide</name> à Berlin. Je n’en ai point eu d’exemplaires – les Français les ont interceptés en chemin, dans leur sortie de <placeName key="8567">Wittenberg</placeName> avant la bataille de <placeName key="22">Leipzig</placeName>. Je suis infiniment curieux de <name key="2348" type="work">votre tableau de l’Angleterre et de la France</name>. Peut-on se flatter de voir paraître cela bientôt ou donnerez-vous un certain développement? Vous ne voulez pas travailler publiquement pour le grand but et c’est peut-être sagement fait. Il ne faut rien faire qui puisse compromettre votre liberté dans le choix de votre séjour. Il ne faut irriter contre vous aucun parti, excepté celui de <persName key="446">Bonaparte</persName>. Tout ce que je vous ai mandé dernièrement sur les B[ourbo]ns était dans ce sens. Ce n’est pas les choquer que de dire à leurs amis qu’ils ne feraient que leur nuire en les mettant en avant trop tôt. Certes, ce n’est pas pour eux que les Français feront le moindre effort pour renverser Napoléon – ce sera pour avoir la paix. Quand il sera mis de côté, alors on pourra voir.<lb/>Je souhaite que <name key="2291" type="work">ma préface</name> ait eu votre approbation, et je désire bien ardemment la voir imprimée. Auguste m’aura donné une preuve de son amitié en soignant cette affaire, il m’obligera en m’envoyant des exemplaires au plus tôt. C’est par ces choses-là que je dois me faire valoir – car jusqu’ici je n’ai point d’autres missions.<lb/>J’ai du regret aux dépêches napolitaines. Elles auraient exigé un temps considérable à arranger parce qu’il fallait en grande partie les traduire de l’italien. Je les avais donc mises en réserve pour un second cahier, et je crains qu’elles ne soyent perdues pour le public. Si <persName key="993">le Roi Joachim</persName> se range, il est admis parmi les alliés. <persName key="2252">Le C<hi rend="offset:4">te</hi> de Neipperg</persName> y est envoyé dans ce but.<lb/>J’ai fait ici <name key="21594" type="work">un autre écrit</name> en allemand qui restera dans mon portefeuille: sur les droits constitutionnels de ce pays et sur leur rétablissement. Je m’étais jeté jusqu’au cou dans l’histoire du Holstein.<lb/>Le Prince s’est montré bien débonnaire, modéré et l’on peut dire généreux envers le Dannemarc. Dieu veuille qu’il n’ait jamais à se repentir des facilités qu’il a mises dans la conclusion de cette paix. Peut-être eût-il mieux valu culbuter tout de bon cette monarchie qui était aux abois. Cela n’aurait pas pris beaucoup plus de temps que n’ont fait perdre leurs tergiversations. On leur a accordé un armistice, puis une prolongation, puis une suspension tacite des hostilités. Si au lieu de cela on avait toujours marché en avant, à l’heure qu’il est nous serions non seulement maîtres de toute la Jutland – cela va sans dire, car elle est à peu près sans défense – mais probablement aussi de la Fionie. Si le froid qu’il fait à présent continue, les Belts gèleront. Les deux choses qui me causent un grand chagrin dans cette paix, c’est la reddition pure et simple de ce pays, sans stipuler qu’il soit rendu à sa constitution et au corps germanique, et la cession de la Poméranie. Les habitants seront au désespoir, les uns de rester, les autres de tomber sous la domination danoise. C’est, en effet, le despotisme le plus niais et le plus inepte qui, je pense, existe nulle part. Et puis des Allemands gouvernés par des Danois, c’est le monde renversé.<lb/>La conduite de <persName key="1165">Baudissin</persName> a été très noble, dans tout ceci – il s’est mis en quatre pour obtenir quelque chose pour ce pays – il s’est seul mis en avant. Il m’amenait les membres les plus marquans de la Commission Provisoire – je leur préchais vainement qu’il fallait agir, qu’il fallait rendre publique une protestation contre l’usurpation danoise qui les a arrachés à l’Allemagne, que toute la noblesse devait faire cela en corps, qu’alors il ne pourrait leur arriver aucun mal, que le Pr[ince] R[oyal] et les alliés ne sauraient ne pas les protéger. Chacun me répondit: les autres n’en auront pas le courage. C’aurait été à l’oncle de Baudissin, au <persName key="21595">C<hi rend="offset:4">te</hi> de Reventlow</persName>, de prendre l’initiative. Je lui dis un jour: Je me fais fort de vous composer une adresse aux alliés qui remuera les pierres, qui retentira en Europe, qui sera citée dans le Parlement d’Angleterre. Enfin Baudissin et moi, nous avons prodigué nos efforts, mais nous avons à cette occasion cimenté de nouveau notre amitié.<lb/>J’y ai peut-être perdu un emploi fort honorable – un gouverneur général de ces provinces était nommé, en cas qu’il eût fallu continuer la guerre et penser sérieusement à les détacher de la monarchie. – <persName key="21596">M. de Wrisen</persName> voulait me proposer au Pr[ince] pour adjoint civil du Gouverneur. Il est vrai que cela m’aurait éloigné du Pr[ince] et de la grande scène dont nous allons nous rapprocher.<lb/>J’ai déjà commencé <name key="21597" type="work">un nouveau petit écrit</name>, destiné plus qu’aucun autre à circuler en France.<lb/>J’ai été interrompu dans cette lettre que je comptais faire beaucoup plus longue. Mais <persName key="21558">M. de Bouillé</persName> part sous peu de jours, je le chargerai de tout le reste pour vous, pour Auguste et pour <persName key="237">Albertine</persName>.<lb/>Enfin voilà votre titre de Princesse de <placeName key="280">Genève</placeName> en bon train – les Alliés y sont entrés – je n’ai pas encore pu approfondir si les Genevois ont fait quelque mouvement pour recouvrer leur indépendance. Voilà ce misérable de <persName key="6120">Capelle</persName> en fuite – c’est un commencement de la satisfaction qui nous est due. Probablement, <persName key="2284">le Général Bubna</persName> aura logé à <placeName key="228">Coppet</placeName> la veille de son entrée à Genève. Ah! ce cher Coppet et ma chambre bleue! Nous y reviendrons, croyez-moi. Adieu, mille amitiés!</p></div></body></text></TEI>
