<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="3000"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3000</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Pange, Pauline de: Auguste-Guillaume Schlegel et Madame de Staël d’apres des documents inédits. Paris 1938, S. 245‒247.</title><idno type="print">Pange1938_AWSanMdmdeStael_16061809</idno></bibl><listRelation><relation name="Übersetzung" ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/xml/12055"/></listRelation></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3000"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="280" ref="http://d-nb.info/gnd/4020137-5">Genf</placeName><date when="1809-06-16">1809-06-16</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="222" ref="http://d-nb.info/gnd/118616617">Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</persName><placeName key="366" ref="http://d-nb.info/gnd/4036770-8">Lyon</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01yx-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01yx-1.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01yx-2.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><placeName key="280">G[enève]</placeName> ce 16 juin 1809.<lb/>Chère amie, j’ai été hier à <placeName key="21269">Satigny</placeName>, à <placeName key="21271">Châtelaine</placeName>, à <placeName key="363">Cologny</placeName>, à <placeName key="21272">Chancy</placeName>; j’ai vu une quantité de personnes et causé presque toute la journée, ce qui est une véritable fatigue pour moi. J’ai dîné chez <persName key="258">votre cousine</persName>, nous avons beaucoup parlé de vous, et avec un grand intérêt comme vous pouvez penser. Cependant ce que nous savions, chacun de son côté, nous laissoit beaucoup d’obscurité sur ce qui s’est passé les premiers jours après votre arrivée à <placeName key="366">Lyon</placeName>. L’après dîner j’ai causé fort intimement avec <persName key="21254">M. Gautier</persName> sur ses idées dominantes et sur vous et votre état. Il étoit informé de l’entrevue de Morges par une lettre de <persName key="21273">M. de Lang</persName>. Il m’a beaucoup animé <hi rend="slant:italic">(sic)</hi> à cultiver ma liaison avec celui-ci, et je compte bien le faire. Mais il faudra passer pour cela quelques jours à <placeName key="297">Lausanne</placeName>. M. Gautier m’a témoigné une grande bienveillance; depuis qu’il me connoit un peu mieux, il me considère déjà comme un des leurs. Je crois que l’entretien de ces deux hommes pourra beaucoup contribuer à vous calmer, au lieu que les visites de <persName key="2100">Mad. Rec[amier]</persName> et de <persName key="677">M. de V[oght]</persName> ne sauroient point ne pas rester dans les voyes extérieures.<lb/>J’ai été aussi chez <persName key="2631">Mad[ame] Rilliet</persName> qui paroît ne se douter de rien. Tout le monde m’a fait très bon accueil, on m’a offert de tous côtés à dîner et à coucher. Cette fois je m’étois arrangé pour rester à l’auberge, mais je pourrois bien en profiter si je reviens à Genève. Les Châteauvieux m’ont aussi pressé de venir un jour qu’<persName key="267">Alb[ert]</persName> prend sa leçon la veille pour y coucher. Je n’ai vu <persName key="21274">Fred Rilliet</persName> qu’un instant parce qu’il étoit au moment de partir pour Genève avec sa femme. Ils passent quelques jours chez Mad[ame] Rilliet pour participer aux fêtes. <persName key="21274">Frédéric</persName> aurait bien envie d’aller à Lyon, mais je ne sais pas s’il pourra quitter ses parents de si tôt pour un tems considérable.<lb/>On dit que <persName key="2635">Talma</persName> est en négociations avec les comédiens de Genève pour venir y jouer. On parle beaucoup aussi d’une soirée charmante que vous devez avoir donnée, où Talma récitoit, etc... on loue votre gaieté, votre brillante conversation. Je n’admire pas la finesse de leurs observations, mais je suis bien aise qu’ils s’y trompent.<lb/>J’ai été voir à Genève <persName key="300">Bonstetten</persName> qui, sans être malade, est toujours alité depuis votre départ. Outre la jambe boiteuse qu’il avoit, il s’est coupé dans le genou de l’autre, mais dans quelques jours il sera rétabli. Il a vu votre état le jour du départ, vous lui en avez écrit aussi sans lui en indiquer la cause. Il y prend vivement part autant que cela est en lui. Il était aussi affecté de la mort de <persName key="197">Muller</persName>.<lb/><persName key="2319">Charles de la Bédoyère</persName> a été tué à la bataille d’<placeName key="21276">Essling</placeName> au moment où <persName key="21275">son père</persName> qui vient de mourir laisse une fortune de 100.000 francs de rentes au fils aîné, qui est à présent l’unique.<lb/><persName key="10359">M. de St. Priest</persName> qui s’est arrangé, à ce qu’il paroît, fort agréablement à la campagne avec sa famille m’a dit que <persName key="324">le préfet</persName> était fort triste, il n’a pas reçu plusieurs personnes qui sont venues lui faire visite. D’autres disent qu’il évite de parler sur la perte de <persName key="21277">son fils</persName> et qu’il se prête assez à d’autres sujets de conversation. Il n’a point de nouvelle depuis trois mois de <persName key="21278">son autre fils</persName> en Espagne, excepté une lettre sans date du <persName key="2247">jeune Roca</persName> qui le dit bien portant. Je n’ai aucune nouvelle des miens. Je suppose presque que ma <persName key="180">belle-sœur</persName> aura quitté <placeName key="16">Vienne</placeName>, où la cherté doit être excessive.<lb/>J’ai assez bonne espérance sur la chose qui m’intéresse principalement, je ne peux vous en développer toutes mes raisons. Peut-être que dans l’espace d’une année cela aura déjà produit du changement dans nos projets.<lb/>Adieu, chère amie. Si j’avois une bénédiction à donner, elle seroit pour vous.</p></div></body></text></TEI>
