<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="3048"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3048</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Pange, Pauline de: Auguste-Guillaume Schlegel et Madame de Staël d’apres des documents inédits. Paris 1938, S. 353.</title><idno type="print">Pange1938_AWSanMdmdeStael_26011812</idno></bibl><listRelation><relation name="Übersetzung" ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/xml/12124"/></listRelation></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3048"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="226" ref="http://d-nb.info/gnd/2004253-X">Bern</placeName><date when="1812-01-26">1812-01-26</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="222" ref="http://d-nb.info/gnd/118616617">Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</persName><placeName key="280" ref="http://d-nb.info/gnd/4020137-5">Genf</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://www.august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-0209-0.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><hi rend="foreground:#141808"><placeName key="226">Berne</placeName> ce 26 janv. 1812.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Chère amie, je vous demande pardon de n’avoir pas répondu à une question que vous me faites dans votre avant-dernière lettre et que je n’ai pas tout à fait comprise. Je demanderai à <persName key="8">Frédéric</persName> s’il peut insérer dans <name key="2101" type="periodical">son journal</name> un écrit en langue françoise. Mais pourquoi le souhaiteriez-vous? Il y a pourtant en Allemagne beaucoup de personnes qui ne lisent pas le françois avec facilité. Ensuite il faudroit certainement couper en deux <name key="20161" type="work">un écrit de 150 pages</name>, puisque chacun de ses cahiers ne contient que cinq ou six feuilles d’impression</hi>.<lb/><hi rend="foreground:black">Dites à <persName key="268">Auguste</persName> que mon libraire n’a pu trouver à <placeName key="574">Heidelberg</placeName> que la pièce la moins importante des trois qu’on lui a demandées, mais qu’il se donne beaucoup de peine pour avoir les autres.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">La même disette de nouvelles continue toujours – jamais il n’y a eu des gazettes aussi vuides. Il n’est question que de surrogats c’est-à-dire de nouveaux contes et de sucre de betteraves. Cela me paroît être le calme avant l’orage. Qu’en pensez-vous? On prétend que des lettres particulières de <placeName key="540">St-Pétersbourg</placeName> assurent toujours que la paix avec la Turquie se fera.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">L’hyver continue ici à peu près avec la même rigueur – tous ces jours-ci le thermomètre a été les matins à 14 degrés sous zéro. On s’amuse à faire des courses en traîneaux. Il semble que le froid est particulier à ce pays et qu’en Allemagne il est beaucoup moins rude.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Je suis depuis quelque tems jusqu’au cou dans des recherches historiques. L’histoire du Moyen-Age et le vieux-allemand, c’est ma grande passion. J’espère que <name key="2098" type="work">je ferai quelque chose de tout cela dans la suite</name>.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Un <persName key="21371">M. de Haller</persName> de <placeName key="21370">Königsfelden</placeName>, homme fort âgé, <name key="21372" type="work">vient de publier un livre sur les antiquités romaines de l’Helvétie, qu’il a dédié <persName key="3743">au roi d’Angleterre</persName></name>. C’est une manière originale de manifester ses sentiments.</hi><lb/><hi rend="foreground:black"><persName key="2723">Madame de Harmes</persName> m’a fait dire beaucoup de tendresses, et m’a fort invité de passer quelque tems chez elle à <placeName key="2229">Erlibach</placeName>. La pauvre femme est toujours malade et se croit menacée d’apoplexie.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">Je n’ai rien eu de vous, chère amie, depuis votre dernière lettre qui m’a laissé une impression pénible. Il faudrait se garder de s’aigrir sans motif contre les absents de peur de les aigrir à leur tour. J’espère avoir aujourd’hui de bonnes nouvelles de votre santé. Adieu, vous savez à quel point je vous suis attaché et dévoué.</hi><lb/><hi rend="foreground:black">C’est un trait plaisant dans <name key="2613" type="work">la description du couronnement par <persName key="137">Gœthe</persName></name>, qu’il a fallu bourreler au-dedans la couronne de <persName key="393">Charlemagne</persName> pour <persName key="1926">le jeune Joseph Il</persName> parce qu’elle étoit beaucoup trop vaste pour sa tête. Cela a l’air d’une allégorie générale pour les monarques de ce siècle.</hi></p></div></body></text></TEI>
