<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="942"><titleStmt><title>Louise Brachmann an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/942</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Briefe von und an August Wilhelm Schlegel. Gesammelt und erläutert durch Josef Körner. Bd. 1. Zürich u.a. 1930, S. 109‒112.</title><idno type="print">343347008_LBrachmannanAWS_2831051800</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.3,Nr.84</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-611-38972</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2453920</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.3,S.359-364</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">6 S. auf Doppelbl., hs. m. U.</ab><ab type="paper">19,4 x 11,7 cm</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/942"><correspAction type="sent"><persName key="3094" ref="http://d-nb.info/gnd/116384697">Louise Brachmann</persName><placeName key="241" ref="http://d-nb.info/gnd/4065247-6">Weißenfels</placeName><date from="1800-05-28" to="1800-05-31">1800-05-28</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brievouna_343347008_0001/brievouna_343347008_0001_tif/jpegs/00000127.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brievouna_343347008_0001/brievouna_343347008_0001_tif/jpegs/00000128.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brievouna_343347008_0001/brievouna_343347008_0001_tif/jpegs/00000129.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brievouna_343347008_0001/brievouna_343347008_0001_tif/jpegs/00000130.tif.original.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-38972_Bd.3/AWvS_DE-611-38972_Bd.3_tif/jpegs/00000359.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-38972_Bd.3/AWvS_DE-611-38972_Bd.3_tif/jpegs/00000360.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-38972_Bd.3/AWvS_DE-611-38972_Bd.3_tif/jpegs/00000361.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-38972_Bd.3/AWvS_DE-611-38972_Bd.3_tif/jpegs/00000362.tif.original.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-38972_Bd.3/AWvS_DE-611-38972_Bd.3_tif/jpegs/00000363.tif.original.jpg"/><graphic n="6" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-38972_Bd.3/AWvS_DE-611-38972_Bd.3_tif/jpegs/00000364.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] <placeName key="241">Weißenfels</placeName> den 28. Mai 1800<lb/>Sie haben Ihr Wort nicht gehalten uns auf der Rückreise noch einmal zu besuchen, und alle das Vergnügen das wir uns von diesem zweiten Besuche versprochen hatten ist uns durch Ihre Wortbrüchigkeit verlohren gegangen; <persName key="3007">meine Freundin</persName> war unter dieser Zeit wieder hergestellt worden, und hatte sich vorgenommen das auf das zweite mal wieder einzuhohlen was sie das erste von Ihrer Gesellschaft verlohren hatte, auch mir blieb noch hunderterlei übrig was ich so gern mit Ihnen gesprochen hätte und woran ich jenen Abend, theils durch das Uibelbefinden meiner Freundin, theils durch den unerwarteten Besuch der uns nach Tische noch dazwischen kam, verhindert wurde. Vorzüglich hatte ich Ihnen noch so manches über <name key="41" type="work">Ihre Gedichte</name> zu sagen, und über den individuellen Eindruck den sie auf mich gemacht haben; doch nein! zu sagen hatte ich Ihnen nichts darüber! von [2] <hi rend="weight:bold">Tönen</hi> kann man eigentlich nur in <hi rend="weight:bold">Tönen</hi> sprechen, von <hi rend="weight:bold">Liedern</hi> nur in <hi rend="weight:bold">Liedern</hi>! ich will Ihnen hier <name key="3053" type="work">das <hi rend="weight:bold">Sonett</hi></name> niederschreiben das ich in der ersten Begeistrung worein mich Ihre göttlichen Sonette versezten dichtete; von jeher hatte das Sonett einen eignen Zauber für mich doch hatte ich mich nie an diese Dichtart gewagt weil ich sie für mich zu schwer hielt, doch diesmal fühlte ich mich unwillkührlich fortgerißen, die künstlichen Reihen fügten sich von selbst in einander, und das Gedicht war vollendet ehe ich mir noch des mindesten Vorsatzes dazu bewußt gewesen war; ich habe auf diese Weise wenigstens nicht mit Willen gesündigt wenn ich mich an der Poesie vergangen habe und ich überlaße es ganz Ihrem Urtheil ob ich es wagen darf mich weiter in dieser Gattung zu versuchen.<lb/><lb/><name key="3053" type="work">Für Töne kann man danken nur in Tönen;</name><lb/>Nim denn dies Lied für Deine zarten Lieder<lb/>Gern, gäb ich Dir den süßen Zauber wieder,<lb/>Könnt ich wie Du dem Himmel ihn entlehnen.<lb/><lb/>[3] Melodisch hebt im holden Maaß des Schönen<lb/>Sich bald Dein Lied auf freudigem Gefieder;<lb/>Bald irrt mann unter Blüthen auf und nieder<lb/>Und sinkt vergessend in ein süßes Sehnen.<lb/><lb/>Vor allem feßelt mich der holde Kranz<lb/>Den Du aus Deinen schönsten Blüthen windest<lb/>Den Sängern vorʼger Zeiten ihn zu weihn;<lb/><lb/>Und fühlst Du nicht daß sich in Frühlingsglanz<lb/>Die Blüthen die Du nur für andre findest<lb/>Zu einem eignen schönen Kranz Dir reihn?<lb/>________<lb/><lb/>Außer <name key="1919" type="work"><name key="3067" type="work"><name key="3069" type="work"><name key="3068" type="work"><name key="3065" type="work"><name key="3064" type="work">diesen Sonnetten auf <persName key="97">Cervantes</persName></name></name></name></name></name></name> und <name key="8134" type="work"><name key="8135" type="work"><name key="8133" type="work"><name key="8132" type="work"><name key="8136" type="work"><name key="8137" type="work"><name key="8138" type="work">die italiänischen Dichter</name></name></name></name></name></name></name> gefällt mir unter den Sonetten die ich noch nicht gelesen hatte vorzüglich: <name key="3070" type="work">Licht und Liebe</name>. <name key="3073" type="work">Sinbilder</name>. <name key="3071" type="work">Die Brüder</name>. <name key="3057" type="work">Ewige Jugend</name>. und <name key="3072" type="work">der heilige Sebastian</name>. unter den übrigen mir noch unbekannten Gedichten, <name key="646" type="work">die rührende Elegie auf <persName key="8">Ihren edlen Bruder</persName></name>, die ich nicht ohne die innigste Bewegung habe lesen können, und <name key="3054" type="work">das Lied in der Stunde des Abschieds</name>. <name key="4156" type="work">Die Zueignung von <name key="2070" type="work">Romeo und Julia</name></name> hatte ich schon vorher gelesen sonst würde ich Ihnen dies mein Lieblingsgedicht vor allen genant haben.<lb/>Beiliegend übersende ich Ihnen die versprochnen Beiträge zum <name key="3074" type="periodical">Dammenskalender</name>; ich glaube ich habe die dazu am meisten paßen[4]den unter <name key="3017" type="work">meinen Gedichten</name> gewählt es befindet sich unter diesen Beiträgen auch ein <name key="3056" type="work">Sonnet auf <persName key="3007">Sidoniens</persName> Genesung</name>, das ich ebenfals Ihrem Urtheil überlaße. Sollten Sie das vorhergehende auch des Drucks in diesem Almanache werth finden, so werde ich mirs zur Freude machen Ihnen auch öffentlich meinen Dank zu bezeigen, ich habe es Ihnen zu diesem Behufe noch einmal aufgeschrieben.<lb/><name key="3075" type="work">Das Märchen</name> von dem ich Ihnen lezthin den Plan mittheilte habe ich noch nicht vollenden können denn die Reihe des Krankseins ist unterdeßen auch an mich gekommen ich bin seit vierzehn Tagen sehr krank gewesen, und das Schreiben ist mir beinah unmöglich gewesen so bald ich es aber werde haben, so benutze ich gewiß Ihre gütige Erlaubniß und überschicke Ihnen das Manuscript.<lb/><lb/>Den 31. Mai.<lb/>Soeben erhalte ich Ihren gütigen Brief, ich bewundre die seltsame Uibereinstimmung die zwischen uns geherrscht haben muß; man könnte meinen schon vor zwei Tagen geschriebnen Brief füglich für eine Antwort auf den Ihrigen halten, und wieder umgekehrt den [5] Ihrigen für eine Antwort auf den meinigen; vorzüglich freut es mich daß Sie meine Begeistrung zu Sonetten schon geahndet haben, ich darf Ihnen nun auch ohne Furcht gestehen, daß ich außer den beiden übersandten noch einige andre verfertigt habe die ich aber heute wegen Kürze der Zeit nicht niederschreiben kann, das Nächstemal werdʼ ich sie Ihnen übersenden.<lb/>In acht oder zehn Tagen werdʼ ich wahrscheinlich eine kurtze Reise nach <placeName key="13">Dresden</placeName> machen, um einige Familienangelegenheiten zu besorgen, auf diesen Fall wünschte ich freilich Entrée bei <persName key="115">Ihrer Frau Schwester</persName> zu haben deren Bekantschaft ich schon längst aufs lebhafteste gewünscht habe, und wenn ich nicht fürchtete Ihnen alzu viel Beschwerde zu machen so bäte ich Sie gern mir vor meiner Abreise noch einige schriftliche Empfelung an sie mitzugeben, oder was ich wohl für noch beßer hielte sie unmittelbar von <placeName key="12">Jena</placeName> aus von meinen Verlangen sie kennen zu lernen zu preveniren (denn ohne Vorsprache kann ich es unmöglich wagen ihre Bekantschaft zu suchen) und [6] ich zweifle nicht daß Ihre Güte die bisher allen meinen Wünschen zuvorgekommen ist auch diesen nicht unerfüllt laßen würde, aber ich fühle auch zugleich daß Sie mich eben durch diese zuvorkommende Güte schon ganz und gar verwöhnt haben.<lb/>Leben Sie wohl! ich werde oft an Sie denken wenn mein Wunsch die Gallerie zu sehen erfüllt werden sollte, Sie werden mir in Ihren Sonetten gegenwärtig sein!<lb/>Ihre<lb/><hi rend="weight:bold">Louise Brachmann</hi><lb/><lb/>Ich habe eben jezt mit <persName key="481">Hardenbergen</persName> gesprochen und er hat sich von selbst erboten mir die Empfelung zu geben um die ich Sie vorher bat; wenn Sie indeßen doch gelegentlich so gütig sein wollen und meiner gedenken, so nehme ich meine Bitte keineswegs zurück. Denn daß mir Ihre Vorsprache nicht gleichgültig sein kann, können Sie wohl glauben.</p></div></body></text></TEI>
