<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="974"><titleStmt><title>Friedrich de La Motte-Fouqué an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/974</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Briefe von und an August Wilhelm Schlegel. Gesammelt und erläutert durch Josef Körner. Bd. 1. Zürich u.a. 1930, S. 155‒157.</title><idno type="print">343347008_FouqueanAWS_14071803</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XX,Bd.2,Nr.19(4)</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-611-37104</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2113181</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XX,Bd.2,S.27-30</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">3 S. auf Doppelbl., hs. m. U.</ab><ab type="paper">23,4 x 19 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/974"><correspAction type="sent"><persName key="220" ref="http://d-nb.info/gnd/118534556">Friedrich de La Motte-Fouqué</persName><placeName key="219" ref="http://d-nb.info/gnd/4393249-6">Nennhausen</placeName><date when="1803-07-14">1803-07-14</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="15" ref="http://d-nb.info/gnd/2004272-3">Berlin</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brievouna_343347008_0001/brievouna_343347008_0001_tif/jpegs/00000173.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brievouna_343347008_0001/brievouna_343347008_0001_tif/jpegs/00000174.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brievouna_343347008_0001/brievouna_343347008_0001_tif/jpegs/00000175.tif.original.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Schlunja_DE-611-37104_Bd.2/Schlunja_DE-611-37104_Bd.2_tif/jpegs/00000027.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Schlunja_DE-611-37104_Bd.2/Schlunja_DE-611-37104_Bd.2_tif/jpegs/00000028.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Schlunja_DE-611-37104_Bd.2/Schlunja_DE-611-37104_Bd.2_tif/jpegs/00000029.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Schlunja_DE-611-37104_Bd.2/Schlunja_DE-611-37104_Bd.2_tif/jpegs/00000030.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] <placeName key="219">Nennhausen</placeName>, am 14ten Julj 1803<lb/>Wehrtester Freund,<lb/>Vor einigen Tagen sind wir alle von unsrer Reise nach <placeName key="13">Dresden</placeName> glücklich zurückgekommen, und versuchen es nun, uns nach und nach in die stillere tägliche Ordnung wieder einzuwohnen. Ich befinde mich sehr wohl dabei. Mein Schreibtisch und meine Bücher haben nach der langen Entfernung fast ein erneutes Intereße für mich gewonnen; auch mittelt man in der häuslichen Stille leichter einen Punkt zur Uebersicht der erlebten Genüße aus. – So sehr mich meine Reise in vieler Hinsicht befriedigt hat, so wenig that sie mir dennoch in zwei wehrten Hoffnungen Gnüge. <persName key="132">Madam Bernhardi</persName> erschien nämlich erst am Tage vor unsrer Abreise in Dresden, <persName key="48">Tieck</persName> verließ es zwei Tage nach unsrer Ankunft. Ich habe indeß in den wenigen Stunden seines Umgangs Vieles gewonnen, um so mehr, da er sich gegenwärtig besonders mit <name key="194" type="work">dem Liede der Nibelungen</name> und den dahin gehörigen Gegenständen beschäftigt, und jenes, emendirt und für Neu-Deutsche verständlich, herauszugeben denkt. Er hat mir wieder einen neuen Kreis für <name key="1722" type="work"><persName key="6337">den Sifried</persName></name> eröffnet, den ich aber freilich erst nach Erhaltung zweier nordischen Werke, <name key="1042" type="work"><name key="6086" type="work">der Edda</name> <persName key="1041">des Sturleson</persName></name>, und <name key="1227" type="work">der Wilkina-Saga</name>, zu durchlaufen beginnen kann. In <placeName key="22">Leipzig</placeName> habe ich schon vergeblich darnach geforscht; man macht mir von dortaus Hoffnung, das Gesuchte durch <orgName key="6343">die <persName key="6344">Langesche</persName> Buchhandlung</orgName> in <placeName key="15">Berlin</placeName> zu bekommen. Ich schreibe heute deshalb an <persName key="3169">Maurer</persName>, als meinen einmal angenommnen Comissionär, und bitte Sie, wenn Sie Ge[2]legenheit haben, Tieck davon zu benachrichtigen, da er mir aufgetragen, auch für ihn Exemplare der genannten Werke zu besorgen, und ihm solche durch Sie zu überschicken. Ich werde daher Maurer den Auftrag geben, sobald er die Bücher erhalten, die zwei Exemplare an Sie abzuliefern. – <name key="1722" type="work">Meine Arbeit</name> wird freilich dadurch viel weiter hinausgeschoben, als ich Anfangs dachte; um so mehr da ich mich nicht gern mit der lateinischen Version begnügen möchte, sondern den mit abgedruckten isländischen Text selbst studiren will. Hoffentlich aber soll das Ganze bei dieser Verzögrung gewinnen. – Ich arbeite indeß an <name key="3172" type="work">einem geistlichen Trauerspiel, dem Märtyrer-Tode <persName key="1233">Johannis Nepomucenis</persName></name>. – Wenn es Ihre Zeit erlaubt, so haben Sie wohl die Güte, mich von dem zu benachrichtigen, was Sie über <name key="3166" type="work">mein zuletzt übersandtes Manuscript</name> beschließen. Aus einem Briefe von <persName key="42">Bernhardi</persName>, welchen ich noch vor meiner Abreise bekam, erfuhr ich, daß es Ihre Meinung sei, noch <name key="3173" type="work">mehrere Manuscripte</name> von mir hinzuzufügen; ich weiß indeß nicht, ob von schon vollendeten die Rede war, oder ob Sie auf etwas Künftiges hindeuteten. Es ist dieses Alles völlig in Ihre Willkür gestellt, und ich kann nur um Verzeihung der Unbescheidenheit bitten, mit welcher ich durch jenes Ersuchen in den Gang Ihrer Arbeiten eingriff. Ich bin jedoch schon durch Ihre freundliche Nachsicht verwöhnt, und Sie haben sich meine Unart selbst zuzuschreiben. –<lb/>[3] Im Fall <persName key="42">Bernhardi</persName> schon nach <placeName key="13">Dresden</placeName> abgereist ist, und Sie sich in <placeName key="15">dem großen Berlin</placeName> jetzt nicht gefallen, wißen Sie es wohl, daß es <placeName key="219">einen Ort</placeName> giebt, wo man Ihrer Ankunft mit der herzlichsten Freude entgegensehn würde; wie es dann Ihnen am bequemsten wäre, Ihren Aufenthalt einzurichten, für Tage oder für Wochen. Ich füge nur noch hinzu, daß ich im Herbst auf jeden Fall hoffe, Sie hier zu sehn. <persName key="816">Meine Frau</persName> erwartet im October ihre Niederkunft, und wir werden Sie bitten, der ersten heiligen Handlung, die mit <persName key="951">dem Neugebornen</persName> vorgenommen wird, beizuwohnen. Wir möchten gern recht viele Bande finden, welche Sie an uns feßelten. – Leben Sie wohl geliebter Freund! Die herzlichsten Grüße von allen für Sie, und für Bernhardi, wenn er noch bei Ihnen ist.<lb/>Ganz der Ihrige<lb/><hi rend="weight:bold">Fouqué</hi><lb/>Auf die Gefahr, Ihnen etwas Bekanntes zu erzählen, sage ich Ihnen, daß ich in <placeName key="4331">Lauchstaedt</placeName> gehört habe, man werde im nächsten Winter <name key="748" type="work"><name key="3171" type="work"><name key="3170" type="work">die drei Stücke <name key="167" type="work">des ersten Bandes vom Spanischen Theater</name></name></name></name>, in <placeName key="58">Weimar</placeName> aufführen. Von <name key="748" type="work">der Andacht zum Kreuze</name> war am bestimmtesten die Rede.<lb/>[4]</p></div></body></text></TEI>
