<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="6648"><titleStmt><title>Johanna Christiane Erdmuthe Schlegel an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Neu transkribiert und ausgezeichnet; zweimal kollationiert</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/6648</idno></publicationStmt><sourceDesc><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.App.2712,B,18,26</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">APP2712-Bd-5</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2318361</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4 S. auf Doppelbl., hs. m. U.</ab><ab type="paper">25,5 x 18,2 cm</ab><ab type="note">Absende- und Empfangsort erschlossen. – Johanna Christiane Erdmuthe Schlegel sandte den Brief nach Coppet, August Wilhelm Schlegel hielt sich aber zu diesem Zeitpunkt noch in Aubergenville auf (vgl. seinen Brief an Johann Friedrich Cotta vom 23.03.1807).</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/6648"><correspAction type="sent"><persName key="264" ref="http://d-nb.info/gnd/1019578068">Johanna Christiane Erdmuthe Schlegel</persName><placeName key="173" ref="http://d-nb.info/gnd/4023349-2">Hannover</placeName><date when="1807-03-13">1807-03-13</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="228" ref="http://d-nb.info/gnd/1027948-9">Coppet</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5_tif/jpegs/00000111.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5_tif/jpegs/00000112.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5_tif/jpegs/00000113.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5/Mscr_APP2712-Bd-5_Bd.5_tif/jpegs/00000114.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><milestone unit="start" n="4274"/>[1]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4274"/> den 13 <hi rend="offset:4">ten</hi> März<lb/>1807.<lb/>Mein Lieber Lieber Sohn.<lb/>Ich ver muthe, daß Du nun wieder in der Schweitz zu <placeName key="228">Copett</placeName> bist, u so will ich es in Acht nehmen ehe Du wieder weider reist, u ich nicht weis wo ich meinen Brief hin richte. Ich hoffe Du wirst meinen Brief, dem ich gleich nach Entfang Deines Liebreichen Geschencks an Dich schrieb, erhalten haben. Solte daß wieder vermuthen nicht seyn, so bezeige ich Dir nochmans meinen hertzlichen Dank, an <persName key="8">Friedrich</persName> schrieb ich auch einige Zeilen Ich franckirte den Brief nicht, weil ich hoffte der Brief sollte auf die Art noch sicherer gehn. Ich hoffe Du u Friedrich befündet Euch wohl. Mit der <placeName key="992">Dißeltorfer</placeName> sache ist es wohl nicht zustande gekommen, sonst hätte mich Friedrich ja wohl damit erfreut. Biß doch ja so gut mein Bester u melde mir allemal recht umständlich wie es ihm u <persName key="180">seiner guten Frau</persName> geht.<lb/>Mit uns geht es ja so ziemlich gut. <persName key="1393">Carl</persName> ist gesund Arbeitet viel, nimt aber auch viel ein. Wenn er nicht zu sehr unter den Pantofel wäre, so würde ich viel unterstützung <hi rend="offset:4">von ihm</hi> haben. <persName key="1392">Julchen</persName> befündet sich auch gröstentheils wohl, setzt aber ihre Cur noch immer fort, macht nur im Sommer einige Pausen, <persName key="3240">Das Mädchen</persName> was sie haben, wächst groß hübsch ist sie nicht, ob sie aber Artig u gut wird, wird die Zeit lehren, sie verziehn sie entsetzlich. Ich bin ein 4 Wochen kranck geweßen <milestone unit="start" n="4275"/>[2]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4275"/> ich hatte mich verkältet. Ich will das Scheßen geld nicht anwenden, u gehe Durch Wint u Wetter Durch. Ich muß künftig mehr zu hauße bleiben, nun stimmt mich daß gar zu traurig, bey meiner gäntzlichen Einsamkeit, u da ich nichts zu thun habe, u oft auch nichts zu Lesen daß ich mag u verstehe. Carl thun in diesem Punckt zu wenig vor mich, Mit <persName key="187">Moritz</persName> würde ich mich darin beßer stehn, wie ich itzo Gelegen heit gehabt habe zu erfahren, Moritz hat uns besucht was mir viel Freude gemacht hat, nur war es schade, daß ich noch nicht ganz her gestellt war. Wenn man im 73 <hi rend="offset:4">ten</hi> Jahre auch nur etwas krank ist, so wollen Die Kräfte nicht erst wieder kommen, Moritz der in 9 Jahren uns nicht besucht hate, kömmt eine gute Gelegenheit vor, da es ihm nicht zu kostbar wird, die ergreift er, und kamm auf 14 Tage zu uns. Er hat bey <persName key="1393"><persName key="1392">Carls</persName></persName> logirt, u so lange ich noch nicht aus gehn konnte hat er mich fleißig besucht, u mir viel liebe bezeigt. die Letzten 8 Tage konnte ich doch mit viel Schwachheit wieder bey den Partien bey seyn. Es ist ihm viel Freundschafft u Ehre erzeigt, er ist alle tage, Mittags u abens zum Eßen aus gebethen worden des Mittags bin ich mit geweßen, des abens nur ein mal. bey alle Concistorialräthen, bey <persName key="1579">Rehberg</persName> <persName key="1874">Pappen</persName> <persName key="1578"><persName key="5371">Bra<milestone unit="start" n="43651"/>nz<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Unsichere Lesung</title></note><milestone unit="end" n="43651"/></persName></persName> u so weider. Von Ansehn ist er noch ganz derselbe übrigens ist er lebhaft u angenehm in der unterhaltung <milestone unit="start" n="4276"/>[3]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4276"/> <persName key="3671">seine Älteste tochter</persName> ist ein sehr gutes soliden Mädchen die auch viel Talende hat, besonders in der Mußick, sie hat verschiedentlich auf den großen Concerten mit vielen Beyfall gesungen, wozu sie <persName key="1836">der Concertmeister Forckel</persName> beredet hatte, der sie auch noch übt, <persName key="3460">die kleine</persName> verspricht auch viel, u scheint recht hübsch zu werden. <persName key="2113">der Sohn</persName> tritt auf Michael seine Acatemische laufban an. Moritz ist nicht ganz mit ihm zufrieden, <persName key="257">Heye</persName> hat sich mit <persName key="2113">dem Jungen Mann</persName> unterhalten, u Moritz gesagt, er würde gewiß gut werden, u es wäre ja noch kein Schlegel geweßen der keinen guten Kopf gehabt hätte Moritz denckt daß er ein mal ein Schulmann werden wird. Ach mein Lieber Sohn meine Letzten Jahre sind nicht gut, das alter ist eine große Bürte, u nun fällt es in die traurigen Zeiten, wo man nichts hat, als Furcht, angst, u Sorgen. Ich muß auf Zweyerley <hi rend="overstrike:1">u</hi> oder treierley art Kriegssteuer gäben u man wird immer mit m<milestone unit="start" n="43652"/>a<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Unsichere Lesung</title></note><milestone unit="end" n="43652"/>nche<milestone unit="start" n="43653"/>n<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Unsichere Lesung</title></note><milestone unit="end" n="43653"/> Betrot. Mein Bischen Pancion habe ich zwar noch zur Zeit Bekommen, aber mehr als einmal ViertelJahr lang warden müßen, u immer besorgen daß es noch ganz weg bleibt. Nun Gott der bisher geholfen, wird wieder helfen Lebt recht wohl meine geliebten Kind, vergest eure <milestone unit="start" n="4277"/>[4]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="4277"/> Alte Mutter nicht, die wahrscheinlich nicht recht lange mehr lebt. Friedrich u seine Liebe Frau grüße hertzlich. <persName key="222">Frau von Stahl</persName> vermelde meine gehorsamste Entfehl<lb/>Mutter Schlegel</p></div></body></text></TEI>
