<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="3014"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3014</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Pange, Pauline de: Auguste-Guillaume Schlegel et Madame de Staël d’apres des documents inédits. Paris 1938, S. 291‒292.</title><idno type="print">Pange1938_AWSanMdmdeStael_21061811</idno></bibl><listRelation><relation name="Übersetzung" ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/xml/12075"/></listRelation></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/3014"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="226" ref="http://d-nb.info/gnd/2004253-X">Bern</placeName><date when="1811-06-21">[21. Juni 1811]</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="222" ref="http://d-nb.info/gnd/118616617">Anne Louise Germaine de Staël-Holstein</persName><placeName key="228" ref="http://d-nb.info/gnd/1027948-9">Coppet</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01zb-0.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/cake_fud/files/temp/images/default/AWS-aw-01zb-1.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[21 juin 1811] <placeName key="226">Berne</placeName>, vendredi matin.<lb/>Vous maudirez mes délais, chère amie, cependant il n’y a absolument pas de ma faute, comme je vous l’ai expliqué par ma lettre d’hier. Il faut aller d’un trait de <placeName key="280">Genève</placeName> à <placeName key="251">Schaffhouse</placeName> où il faut attendre la diligence suivante, ou il faut prendre des voituriers.<lb/><persName key="21289">Notre négociant bernois</persName> étoit de retour de la foire de <placeName key="22">Leipzig</placeName>, ce que je ne croyois pas, il n’en étoit pas plus facile à trouver parce qu’il va continuellement à la campagne. Quelque peu d’heures après mon arrivée que je me rendisse chez lui hier, il étoit déjà reparti et il n’est rentré que tard. Je lui envoyai donc un billet pour lui dire que j’allois voir <persName key="8">Frédéric</persName> et qu’en passant ici j’avois besoin de lui parler. Aussitôt rentré il m’a envoyé quelqu’un de ses gens et m’a invité fort obligeamment à dîner pour aujourd’hui. N’étant pressé par le départ d’aucune diligence, j’ai accepté sans hésiter, car j’ai pensé que nous causerions de cette façon plus à notre aise affaires de commerce. Dans l’après-dîner je partirai pour <placeName key="2538">Soleure</placeName> et j’y remettrai demain matin votre billet, qui seul m’a paru valoir la peine de faire ce détour de quelques lieues. Si je trouve d’abord la personne, je me mettrai de bonne heure en route pour <placeName key="227">Zurich</placeName>, où je serai en tout cas après-demain. Je ne gagnerois rien en allant directement à Schaffhouse, c’est quelques lieues de moins, mais en revanche les routes sont mauvaises. Lundi je serai à Schaffhouse avec la diligence: je n’aurois pu y arriver que mardi et la différence du prix avec les paquets que j’ai est peu considérable. En partant la nuit de Schaffhouse j’arriverai mardi de bonne heure à <placeName key="232">Ulm</placeName>, je ferai autant de diligence que je pourrai pour arriver le 1er juillet au lieu de ma destination. Ce sont mes commissions qui m’ont arrêté ici.<lb/>Voici une pluye battante et qui a l’air de devoir durer. Quand on est couvert cela vaut encore mieux que la chaleur.<lb/>Mille adieux, je m’en vais porter ceci moi-même à la poste. Il m’est bien dur d’être si longtemps sans vos nouvelles.</p></div></body></text></TEI>
