<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="704"><titleStmt><title>Caroline von Schelling an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName><persName role="Bearbeiter/in"><forename>Florian</forename><surname>Pahl</surname></persName></edition></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Neu transkribiert und ausgezeichnet; zweimal kollationiert</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/704</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Schelling, Caroline von: Briefe aus der Frühromantik. Nach Georg Waitz vermehrt hg. v. Erich Schmidt. Bd. 2. Leipzig 1913, S. 274‒280 u. S. 634 (Kommentar).</title><idno type="print">370516575_CschellinganAWS_18011802</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.22,Nr.17</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-611-36905</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2087250</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.22,S.161-174</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">12 S. auf Doppelbl. u. 2 S., hs. m. U.</ab><ab type="paper">18,9 x 11,7 cm</ab><ab type="note">Datum (Jahr) sowie Absende- und Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/704"><correspAction type="sent"><persName key="21905" ref="http://d-nb.info/gnd/118607049">Caroline von Schelling</persName><placeName key="12" ref="http://d-nb.info/gnd/4028557-1">Jena</placeName><date when="1802-01-18">18. Januar [1802]</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="15" ref="http://d-nb.info/gnd/2004272-3">Berlin</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/schebrie_370516575_0002/schebrie_370516575_0002_tif/jpegs/00000288.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/schebrie_370516575_0002/schebrie_370516575_0002_tif/jpegs/00000289.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/schebrie_370516575_0002/schebrie_370516575_0002_tif/jpegs/00000290.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/schebrie_370516575_0002/schebrie_370516575_0002_tif/jpegs/00000291.tif.original.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/schebrie_370516575_0002/schebrie_370516575_0002_tif/jpegs/00000292.tif.original.jpg"/><graphic n="6" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/schebrie_370516575_0002/schebrie_370516575_0002_tif/jpegs/00000293.tif.original.jpg"/><graphic n="7" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/schebrie_370516575_0002/schebrie_370516575_0002_tif/jpegs/00000294.tif.original.jpg"/><graphic n="8" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/schebrie_370516575_0002/schebrie_370516575_0002_tif/jpegs/00000648.tif.original.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36905_Bd.22/AWvS_DE-611-36905_Bd.22_tif/jpegs/00000161.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36905_Bd.22/AWvS_DE-611-36905_Bd.22_tif/jpegs/00000162.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36905_Bd.22/AWvS_DE-611-36905_Bd.22_tif/jpegs/00000163.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36905_Bd.22/AWvS_DE-611-36905_Bd.22_tif/jpegs/00000164.tif.original.jpg"/><graphic n="5" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36905_Bd.22/AWvS_DE-611-36905_Bd.22_tif/jpegs/00000165.tif.original.jpg"/><graphic n="6" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36905_Bd.22/AWvS_DE-611-36905_Bd.22_tif/jpegs/00000166.tif.original.jpg"/><graphic n="7" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36905_Bd.22/AWvS_DE-611-36905_Bd.22_tif/jpegs/00000167.tif.original.jpg"/><graphic n="8" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36905_Bd.22/AWvS_DE-611-36905_Bd.22_tif/jpegs/00000168.tif.original.jpg"/><graphic n="9" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36905_Bd.22/AWvS_DE-611-36905_Bd.22_tif/jpegs/00000169.tif.original.jpg"/><graphic n="10" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36905_Bd.22/AWvS_DE-611-36905_Bd.22_tif/jpegs/00000170.tif.original.jpg"/><graphic n="11" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36905_Bd.22/AWvS_DE-611-36905_Bd.22_tif/jpegs/00000171.tif.original.jpg"/><graphic n="12" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36905_Bd.22/AWvS_DE-611-36905_Bd.22_tif/jpegs/00000172.tif.original.jpg"/><graphic n="13" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36905_Bd.22/AWvS_DE-611-36905_Bd.22_tif/jpegs/00000173.tif.original.jpg"/><graphic n="14" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-36905_Bd.22/AWvS_DE-611-36905_Bd.22_tif/jpegs/00000174.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><milestone unit="start" n="45879"/>[1]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="45879"/> Montag d. 18 Jan.<lb/>Lieber Freund ich schreibe dir gleich wieder u wünschte nur ich hätte manches in meinen lezten Brief erst heut zu schreiben, damit er dich nicht in deinen Planen vielleicht gestört hätte. Welche sie auch seyn mögen, so darf er die Wirkung nicht haben. Brauchst du eine Summe zu etwas, so ist sie ja noch zu schaffen, und du hättest nur früher dergleichen erwähnen sollen, so konnte das bey <persName key="1928">Philipps</persName> Darlehn sein Bewenden haben. Mir selbst ist schon eingefallen, ob du nicht zu der eignen Unternehmung mit <name key="344" type="work">dem <persName key="4"><hi rend="family:Courier">Shakesp</hi>.</persName></name> eine Auslage zu machen hättest. Melde mir nur gleich alles wovon die Rede ist ‒ und wenn du willst, so mache Philipp der Beschleunigung wegen von dortaus unmittelbar den Vorschlag uns das ganze Capital noch zu lassen. Ich will ihm alle Sicherheit geben.<lb/><milestone unit="start" n="45880"/>[2]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="45880"/> Wegen der hiesigen Vorlesungen ist noch nichts geschehn, weil <persName key="62">Sch.</persName> eben indem er die Sache näher ins Auge faßte und dazu thun wollte, zweifelhaft gemacht wurde. Nicht als wenn an Zuhörern zu zweifeln wäre, aber <persName key="2404">Carl</persName> der viel unter den Studenten ist, versicherte, es sey ihnen gar nicht angemessen sich gleichsam durch Subscription binden zu lassen. Sie liefen weit lieber ohne weiteres zu. Es gehörte ein Mensch, eine immer wiederkommende Fliege wie <persName key="4405">Winkelm.</persName> dazu, um sie zusammenzutreiben, wie dieser für <persName key="8">Friedrich</persName> that, aber eben dieses Beyspiel sey bey manchen noch in schlechten Andenken. Sie fanden nicht was sie suchten und wollten sich viele dem Teufel über ihre Unterschrift ergeben, der dritte Theil wenigstens ließ sich nicht einmal dadurch festhalten. Schelling dachte es also unter der Hand und gewiß wirksamer zu betreiben. Späterhin hättest du <milestone unit="start" n="45882"/>[3]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="45882"/> selbst einen Anschlag machen müssen und allerdings eine Zahl festsetzen. Dieses bleibt dir ja immer frey, wenn jetzt nichts weiter geschehn soll. ‒ Noch sind die ästhetischen Landsmannschaften ganz in der Gewalt von <persName key="244">Schütz</persName> und dergleichen Leuten. Nicht ein Liev- oder Curländer ZB. hört bey Schell. Da ist <persName key="4465">ein gewisser Doktor Fries</persName> oder wie er heißt, bey dem sie Logik hören, ein <persName key="4505">Schmidtianer</persName>; <persName key="2983">Loder</persName> soll auch dazu beygetragen haben, indem er seinen Landsleuten versichert, Sch. wäre zu schwer für den Anfang. Dieses wird sich gewiß geben, aber sehr wahrscheinlich würde <persName key="244">Schütz</persName> jetzt noch allen vorgängigen Anstalten entgegen wirken. Viele Schweizer sind kürzlich angekommen.<lb/>Das bleibt doch gewiß daß du im künftigen Sommer hier bist? Ich erwarte übrigens die Mittheilungen deiner Plane mit großem Interresse.<lb/><milestone unit="start" n="45883"/>[4]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="45883"/> Rühmen muß ich dich mein allerliebster Freund, daß du in dem Zeitpunkt der ersten Nachrichten vom <name key="77" type="work">Ion</name> noch so viel anders erzählst, und dich nicht wie Narcissus ganz in das schöne Bild vertiefest. ‒ Hätte ich vor Eifer und Eile jenen Abend nicht versäumt „über <placeName key="22">Leipzig</placeName>“ auf die Adresse zu setzen, so wären mir derley ungesunde Berichte nicht zuvorgekommen. ‒ Wie hätte <persName key="180">diese Person</persName> so früh erfahren können, <persName key="2889">der Herzog</persName> habe postirt u was <persName key="88">Schiller</persName> gesagt u sw.? Schell. war den ganzen folgenden Tag bey <persName key="137">G.</persName> und hörte die Berichte aus der Stadt bey Tisch. Diesen, der doch auch nur aus der Stadt durch <persName key="1140">Ritter</persName> und den Bauren <persName key="1268">Meyer</persName> an sie <hi rend="overstrike:1"><milestone unit="start" n="45754"/>xxx</hi><note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Nicht entzifferte Streichung</title></note><milestone unit="end" n="45754"/><hi rend="overstrike:1"></hi> <hi rend="offset:4">erlassen</hi> seyn konnte, aber nicht. Wenn in<milestone unit="start" n="45755"/>[deß]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Textverlust durch Klebung</title></note><milestone unit="end" n="45755"/> <persName key="137">Goethe</persName> kömmt, so soll ers uns vom Herzog bestimmt sagen, der mir höchst neugierig und begierig immer <milestone unit="start" n="45884"/>[5]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="45884"/> näher zu kommen, aber keinesweges ungeduldig schien. ‒ Hätte <persName key="7052">Fr. von Kotzeb.</persName> die auf der adlichen Seite war, vielleicht dies an <persName key="31"><persName key="637">Frommans</persName></persName> berichtet und so wär es zur <persName key="180">Veit</persName> gelangt? Ich werd es gewiß noch erfahren, wie auch Schillers genaues Urtheil. Es wäre sehr hübsch wenn er sich dergleichen wirklich hätte verlauten lassen, sehr charakteristisch da <hi rend="underline:1">er</hi> den logischen Zusammenhang immer auf Kosten des poetischen im Auge hat. Indeß weiß ich nicht wie Ion auch im ersten Betracht im mindesten getadelt werden könnte.<lb/><persName key="56">Tiek</persName> jetzt schon zu nennen als Vf. der Zeichnungen das ging doch schwerlich. Tiek nennen, hätte <persName key="766">Schlegel</persName> nennen heißen, und ganz im Geheimniß der Aufführung seyn. Alles das kan nachgehohlt werden. Wird das Stück gedruckt, so müssen sie dazu in illuminirten Umrissen gegeben werden.<lb/>Ich hoffe mir den Spaß machen zu können dir eine soeben <name key="7053" type="work">erschienene Recension <milestone unit="start" n="45885"/>[6]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="45885"/> <name key="89" type="work">der Jungfrau von O.</name> in <name key="1192" type="periodical">der ALZ.</name></name> beyzulegen. Darinn ist die Jungfrau nach Principien der Naturphilosophie construirt, und ist eigentlich eine Abhandlung bey Gelegenheit der Jungfrau, denn es komt wenig von ihr darinn vor, aber viel von Potenzen von Duplicität und Identität, vom Magneten sogar. Du wirst deine Freude haben. Und dieses ist das Werk <persName key="675">eines jungen Mannes</persName>, oder vielmehr Jünglings, der sich <persName key="244">Schützen</persName> erst nennen will, nachdem dieser es habe abdrucken lassen, <persName key="2027">Herrmann</persName> aus <placeName key="22">Leipzig</placeName> hat es eingeschickt. Ich werde den Nahmen auch wohl erfahren, da <persName key="2404">Carl Sch.</persName> mit einem Studenten sehr vertraut ist, d<milestone unit="start" n="46524"/>em<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Unsichere Lesung</title></note><milestone unit="end" n="46524"/> Schütz alles vertraut. Schütz hält es für ein eminentes Werk, und gründet die Hofnung einer neuen Epoche für <name key="1192" type="periodical">die ALZ.</name> auf diesen Pfeiler. Du wirst sehen daß manches recht gute darinn ist, nur nichts zu diesem Ziel treffendes, aber bemerke doch gefälligst <milestone unit="start" n="45887"/>[7]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="45887"/> die angezeichnete Ignorirung. <name key="7054" type="work">Die Recens. <name key="3128" type="work">der Maria Stuart</name> </name>wirst du ja gesehn haben; mich bedünkte sie fast als wäre sie von <persName key="196">Vermehren</persName>, oder gar von <persName key="4293">dem precieusen Historiker Breyer</persName>, aber obgemeldeter Student sagt aus, sie sey von <persName key="84">Dellbrük</persName>, was denn auch sehr glaublig ist.<lb/>Ists aber nicht sehr komisch daß Schütz mit solcher Devotion jene aufnimmt, die ihm doch offenbar aus Schellings Hörsaal zukommt. Sch. meynt der Mensch müsse fast vorigen Sommer noch bey ihm gehört haben, einiger Partikularitäten wegen.<lb/>–<lb/>Was Du von <persName key="55">Fichte</persName> schreibst, erklärt nun was wir eben zuvor erfahren hatten, daß dieser nehmlich ein Manifest an <persName key="4458">Schad</persName> hat ergehn lassen, worin er ihm sein System nochmals explizirt, und wie gewöhnlich behauptet Sch. verstände ihn nicht, aber auch, wie ungewöhnlich, nachher wieder sagt, sie wären Eins, <milestone unit="start" n="45889"/>[8]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="45889"/> im Grunde. <persName key="4458">Schad</persName> hatte einen ganzen Abend von diesem Briefe besonder den Frauenzimmern erzählt, und <persName key="4466">die Kilian</persName> hatte eine Menge Sachen daraus behalten ZB. Schell. Natur wäre sein Nicht ich. Es ist doch artig welch ein Sinn für Spekulation hier rege ist.<lb/>Dieses hatte Fichte unstreitig in seinem Zorn gethan. Schad hatte übrigens gemeynt, umgekehrt, diesmal verstehe F. Sch. nicht.<lb/>Was <persName key="539">Cotta</persName> geäußert haben mag ist nicht zu begreifen. Er hat sich vielleicht blos auf den möglichen Fall gegen Fichtes Unwillen verschanzt. Sch. hatte ihm nur geschrieben ‒ mit Fichte <name key="153" type="periodical">ein kritisch J.</name> zu unternehmen dazu habe er keine Aussicht mehr, aber doch etwas hinzugefügt als fehle es <persName key="55">F.</persName> blos an Lust u Zeit. Wir sind sehr begierig auf <milestone unit="start" n="45890"/>[9]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="45890"/> die nähere Entwicklung. Es freut mich daß Sch. hievon noch nichts wußte da er seinen lezten Brief an F. schrieb der dadurch sehr unbefangen herzlich ward. Indeß ist er doch auch jetzt, da er es weiß, (denn er war da wie dein Brief kam u so lieferte ich es ihm unbedenklich aus) ganz sanftmüthig gegen Fichtes Zorn gesinnt. Äußerst merkwürdig war ihm die Nachricht von den 2 Bogen <name key="157" type="work">Wissenschaftslehre</name>.<lb/>Daß er <persName key="43">Schleyermachers</persName> Weigerung nicht für rein ansah, hast du aus seinen wenigen Worten darüber abnehmen können, und wir haben freylich gleich an einen unmittelbaren Einfluß <persName key="8">Friedrichs</persName> dabey gedacht. Ein mittelbarer ist viel schlimmer, nehmlich daß sich Schleierm. im Allgemeinen so sklavisch scheuen sollte. So ist er denn wirklich nicht mehr werth wie das? <milestone unit="start" n="45891"/>[10]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="45891"/> Ich muß lachen daß Friedrichs ProphetenGewalt grade auf die Berliner so heftig wirkt. Aber Friedrich geht eben zu Grunde in solchen Wirkungen.<lb/>Da du mir <persName key="46">die Sander</persName> unter seinem Umgang nennst, so ist er es ja auch wohl, gegen den sie sich über meine vermeynte <hi rend="family:Courier">Medisance</hi> beklagt hat? O welch ein schlechter Zusammenhang! Glaub nur, er ist ganz gemein, er scheut sich nicht gegen diese Weiber von mir zu sprechen.<lb/>Es soll mir recht lieb seyn ihn noch zu treffen. ‒ Ich habe bey <persName key="680">Tischbeins</persName> angefragt wie viel eine Fuhr von <placeName key="22">Leip.</placeName> nach Berlin kostet, u will mich dann danach einrichten. Auf das Geld vom Ion will ich aber keine Einrichtung machen, sondern es bleibt dabey was ich dir zulezt schrieb <milestone unit="start" n="45893"/>[11]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="45893"/> und zwar wirst du jetzt eine Auslage zu machen bekommen, mit deren Betrag ich bis zu weitrer Nachricht mich begnügen habe. <persName key="2984">Die Loder</persName> ist mit einem heißen Anliegen zu mir gekommen, um ein schönes <hi rend="family:Courier">Shawl</hi>, und damit es recht neu u gustos sey, soll ich <persName key="74">die Unzelmann</persName> bitten es auszusuchen. Dieses werd ich auf einen Zettel thun, und ich lege dirs ans Herz ihn auf der Stelle an sie zu befördern, damit wenn du dieß etwa Montags erhalten solltest, Dienstags das ver<hi rend="overstrike:1">bor</hi>langte Kleinod schon abgehn könne. Er kann wohl auf 3–4 <hi rend="family:Courier">Louis dʼor</hi>  kommen stell ich mir vor.<lb/>Potstausend lieber Schlegel, du willst mir bis <placeName key="2275">Potsdam</placeName> entgegen kommen! Das nehm ich an.<lb/>–<lb/>Eben bekomme ich <name key="7053" type="work">die Blätter von der Jungfrau</name><lb/><milestone unit="start" n="45894"/>[12]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="45894"/> Höre, fast habe ich Lust folgendes durch die dritte oder sechste Hand in die ALz. einrücken zu lassen: „<persName key="675">der vortrefliche wahrscheinlich junge und hoffnungsvolle Vf.</persName> hat den u den Fehler gegen die Chronologie begangen. <persName key="244">H. Hofr. Sch.</persName> würde ihm dieses unstreitig anders berichten, wenn er sich bey <hi rend="offset:4">ihm</hi> darüber befragen wollte.“ Oder etwas dem ähnliches. Ich will darüber zu Rath gehn.<lb/>Da dieß doch einmal ein doppeltes Briefgeld kostet, so lege ich die skizzirte und noch mehr gekrizelte Notiz von <persName key="56">Tiek</persName> über die Ausstellungsbilder bey, ob euch der Vergleich vielleicht amüsire wie mich. Dagegen habe ich folgende Bitten: die unterstrichnen völlig indechiffrablen Worte sollst du mir deutlich geschrieben schicken, (denn wir haben hier diesen verworrnen Text ins reine geschrieben, auch ein klein wenig gereinigt) ferner was <milestone unit="start" n="45896"/>[13]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="45896"/> Tiek damals <persName key="132">seiner Schwester</persName> über <persName key="3120">den Hummel</persName> geschrieben hat. Ich will damit die Akten ergänzen, und dann <persName key="48">Tieks</persName> Zeichnung auch hinzufügen, die ich zu meinem Ergötzen in eben den cavalieren Ton behandlen will, wie der seinige ist, der doch wunderbar nahe an französische Manier gränzt.<lb/>Ist <name key="1243" type="work">Tieks Goethe</name> angekommen? Meiner sieht jetzt göttlich auf einen sehr wohl proporzionirten Postament aus. Goethe hat den seinigen hinten ein wenig ausfuttern lassen daß er sich mehr vorwärts neigt, was ihm ein schlankes und hohes Ansehn geben soll; ich habe dieß bey meinen gar nicht nöthig gefunden. <persName key="137">G.</persName> hat die Büste auf seinem eignen Zimmer.<lb/>Was sagen denn Hummel und die andern?<lb/>Wenn du mir etwas zu schicken hast so kannst du es zum Shawl fügen, etwa die fr. Comödien. Noch eins, sollte <name key="581" type="work">Alarkos</name> fertig gedruckt werden <milestone unit="start" n="45897"/>[14]<note type="Notiz_zur_Transkription"><title>Paginierung des Editors</title></note><milestone unit="end" n="45897"/> ehe ich hinkomme, so schicke uns gleich ein Exemplar.<lb/>Da ich <persName key="1393">deinem Bruder</persName> in <placeName key="173">Han.</placeName> schreiben mußte, habe ich mich nicht entbrechen können ihnen die Freude mit dem Ion zu machen, doch verboten es laut werden zu lassen. Auch von <name key="79" type="work">deinen Vorlesungen</name> glänzende Relationen. Hätt ich das mit dem Prinzen schon gewußt, das wäre noch ein Leckerbissen gewesen.<lb/>Also Fichte ließt nun auch? Ey!<lb/>Lebe wohl, mein herzlieber Freund.<lb/>Die Kälte hat sich gebrochen. Es kann nun wieder viel Koth und abscheuliche Wege geben.<lb/>Deine <lb/>C.<lb/>Du wirst <persName key="74">Unzel.</persName> sagen daß <persName key="2984">der Loder</persName> durchaus drum zu thun ist daß sie ihn aussucht. ‒ Wenn <persName key="74">Unzel.</persName> <name key="4464" type="work">meine Ionischen Berichte</name> zu Gesicht gekommen sind, so hab ich wohl unsern Ion zu sehr gelobt.</p></div></body></text></TEI>
