<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="428"><titleStmt><title>August Wilhelm von Schlegel an Auguste Louis de Staël-Holstein</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/428</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Krisenjahre der Frühromantik. Briefe aus dem Schlegelkreis. Hg. v. Josef Körner. Bd. 2. Der Texte zweite Hälfte. 1809‒1844. Bern u.a. ²1969, S. 338‒339.</title><idno type="print">335973167_AWSanAStael_18071819</idno></bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/428"><correspAction type="sent"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="887" ref="http://d-nb.info/gnd/1001909-1">Bonn</placeName><date when="1819-07-18">1819-07-18</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="268" ref="http://d-nb.info/gnd/117202770">Auguste Louis de Staël-Holstein</persName><placeName key="228" ref="http://d-nb.info/gnd/1027948-9">Coppet</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335973167_0002/krisdefr_335973167_0002_tif/jpegs/00000360.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335973167_0002/krisdefr_335973167_0002_tif/jpegs/00000361.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p><placeName key="887">Bonn</placeName> ce 18 Juill. 1819<lb/>Mon cher Auguste, jʼai écrit dernièrement à <persName key="258">Madame Necker</persName> – jʼaurois voulu vous repondre plutôt, mais jʼai été fort occupé, et ces derniers jours jʼai été distrait par un événement qui a causé une émotion générale. En recevant ma lettre vous en serez probablement déjà informé par les gazettes. Une commission spéciale est venue en grande diligence de <placeName key="15">Berlin</placeName> par ordre du <persName key="6163">ministère de la police</persName> – elle est composée dʼun colonel et de deux majors de gendarmes, dʼun assesseur et dʼun commissaire de police. Ils étoient accompagnés de six gendarmes. Le 15 de grand matin ils sont entrés simultanément dans le domicile de trois professeurs, <persName key="2438">MM. Arndt</persName>, et <persName key="1105"><persName key="2437">les freres Welker</persName></persName>, ils ont posté à chaque porte deux gendarmes, et ils ont fait une saisie rigoureuse de tous leurs papiers. Ces messieurs cependant nʼont point été arrêtés, ils ne sont pas même gardés à vue. Il est dit dans lʼordre exhibé par la commission au <persName key="2439">recteur</persName> que ces professeurs sont fortement suspects dʼaprès des renseignemens reçus du dehors de complicité dans des associations secrètes et menées politiques qui ont lieu en Allemagne. Lʼopinion unanime des jurisconsultes et magistrats de ce pays est que les formes prescrites par les lois en vigueur nʼont pas été observées, quʼune telle saisie ne devoit être faite que dʼaprès la decision dʼune cour de justice, et avec lʼassistance du magistrat local. En conséquence on a protesté de tous les cotés, mais la commission va toujours son train, dans lʼexamen des papiers. Le sénat académique a envoyé par estafette un mémoire au ministère qui lui est préposé, cʼest à dire au <persName key="2403">ministère du culte et de lʼinstruction publique</persName>. Les étudians ont témoigné un grand intérêt – cependant ils se sont tenus tranquilles – les inculpés eux-mêmes les y ont exhortés – le lendemain nous avons pu reprendre nos cours.<lb/>Je ne veux pas différer lʼenvoi de cette lettre – ainsi je ne puis vous écrire tous les détails. Vous savez que jʼaime avant tout la tranquillité et lʼétude, mais il faut en conscience remplir ses devoirs dans une situation quelconque oû la providence vous a placés. Je vous épargne les reflexions – vous les ferez pour moi. Mille tendres amitiés, mille choses à <persName key="237">votre sœur</persName>, <persName key="2309">M<hi rend="offset:4">r</hi> de Br.[oglie]</persName> et <persName key="2031">Mlle R[andall]</persName>.</p></div></body></text></TEI>
