<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="591"><titleStmt><title>Christian Lassen an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/591</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Schlegel, August Wilhelm; Lassen, Christian: Briefwechsel. Hg. v. Willibald Kirfel. Bonn 1914, S. 82‒85.</title><idno type="print">370508637_LassenanAWS_25101824</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.14,Nr.28</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">DE-611-34965</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2007066</ab><ab type="alternativeSignatur">Mscr.Dresd.e.90,XIX,Bd.14,S.111-114</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">3 S. auf Doppelbl., hs. m. U. u. Adresse</ab><ab type="paper">22,7 x 18,2 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/591"><correspAction type="sent"><persName key="2566" ref="http://d-nb.info/gnd/119512831">Christian Lassen</persName><placeName key="292" ref="http://d-nb.info/gnd/4074335-4">London</placeName><date when="1824-10-25">1824-10-25</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="887" ref="http://d-nb.info/gnd/1001909-1">Bonn</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brieawv_370508637/brieawv_370508637_tif/jpegs/00000098.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brieawv_370508637/brieawv_370508637_tif/jpegs/00000099.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brieawv_370508637/brieawv_370508637_tif/jpegs/00000100.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/brieawv_370508637/brieawv_370508637_tif/jpegs/00000101.tif.original.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-34965_Bd.14/AWvS_DE-611-34965_Bd.14_tif/jpegs/00000111.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-34965_Bd.14/AWvS_DE-611-34965_Bd.14_tif/jpegs/00000112.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-34965_Bd.14/AWvS_DE-611-34965_Bd.14_tif/jpegs/00000113.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/AWvS_DE-611-34965_Bd.14/AWvS_DE-611-34965_Bd.14_tif/jpegs/00000114.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] <placeName key="292">London</placeName>, d. 25sten Octob. 24.<lb/>Hochwohlgebohrner Herr Professor!<lb/>Hochzuverehrender Lehrer!<lb/>Es ist mir mehr als meine Pflicht, wenn ich auch diesen Brief damit eröffne, Ewr. Hochwohlgebohren meinen aufrichtigsten Dank für die Güte und den Eifer abstatte, womit Sie sich meiner annehmen. Ihre ununterbrochene Gewogenheit vergrößert die Pflicht meiner Erkenntlichkeit in einem Maaße, daß ich wohl fürchten muß, daß meine Fähigkeiten nicht hinreichen werden, in einem gleichen Grade vergrößerte Beweise meiner Tauglichkeit ablegen zu können; ich hoffe, Sie werden mir das Zutrauen schenken, daß ich dieses selbst fühle und mich eifrig bemühe, so viel zu leisten, wie meine Kräfte und ein ernster Wille, sie gehörig anzuwenden, vermögen. Da die verdoppelten Verbindlichkeiten, worin ich sowohl zu Ewr. Hochwohlgebohren als <orgName key="5440">zum Königl. Preuß. Ministerium</orgName> stehe, es mir zur Pflicht machen, mich um eine künftige Anstellung in den Preuß. Staaten zu bewerben, so brauche ich nicht zu sagen, wie sehr die Wichtigkeit des Verhältnißes, worin ich zu Ihnen zu stehen die Ehre habe, mir einleuchtet, und daß ich wirklich von diesem Gefühle durchdrungen bin, hoffe ich auch dadurch an den Tag zu legen, daß ich mit Vergnügen die Fortsetzung einer Arbeit unternommen habe, die für meine eigene gelehrte Ausbildung eher hindernd als fördernd ist.<lb/><persName key="3535">Herr Haughton</persName> ist den ganzen Sommer über sehr unwohl gewesen und hat lange Zeit wegen einer Augenkrankheit sich in ein dunkles Zimmer einschließen müssen; er bittet Sie recht sehr zu entschuldigen, daß er Ihren Brief noch nicht beantwortet habe; an <name key="3718" type="work">seinem <name key="3717" type="work"><hi rend="weight:bold">Manu</hi></name></name> fehlen nur noch die Noten zum Buch XI &amp; XII; er wird [2] mir in etwa drei Wochen, den ganzen Rest zustellen und ich werde die erste Gelegenheit benutzen, Ihnen das Exemplar zuzuschicken; Sie werden zugleich den ersten Band <name key="6748" type="periodical">der <hi rend="weight:bold">Trans[actions] of <orgName key="6183">the Roy[al] As[iatic] Soc[iety]</orgName></hi></name> erhalten können, der am 6ten November vertheilt werden wird. Den <placeName key="2552">Calcuttaer</placeName> <hi rend="weight:bold">Manu</hi> hoffe ich zu erhalten; nur muß ich um Zeit bitten, zu temporiren. Da die Entscheidung von <persName key="3481">Wilkins</persName> abhängt, muß es <hi rend="weight:bold">dêṣê kâlê cha</hi> angebracht werden; <persName key="8489">den Mickle</persName> habe ich schon in meiner Tasche. <persName key="2622">Baron Schilling</persName> ist noch hier; ich hoffe, daß ich ihm von nicht unerheblichen Diensten gewesen bin; der treffliche Mann nimmt mir freilich sehr viel Zeit weg; ich habe ihm in der <hi rend="weight:bold">Royal Societ[y]</hi> mehrere thibetische Manuscripte aufgefunden, wovon weder er, noch ich, noch die ganze Welt scheint was vermuthet zu haben. Bei dem Sanskrit, was unter den Formeln vorkömmt, ist mir vieles unerklärlich; merkwürdig ist es auf jeden Fall, daß es außer Zweifel nicht <hi rend="weight:bold">Palî</hi> ist. Für die Paläographie des Sanskrit ist das Thib[etanische] Alphabet sehr interessant; Baron Schilling hat die ältesten von Wilkins entzifferten Inschriften ohne Mühe, bloß nach der Aehnlichkeit der Buchstaben, richtig lesen können. Wilkins ist das mit Recht kein geringerer Triumpf gewesen als ihm selbst.<lb/>In <name key="1154" type="work">den <hi rend="weight:bold">Devanag[ari]</hi> Manuscripten</name> bin ich bis zum fol. 164 gekommen; aus dem <persName key="8301">Todd</persName>ʼschen habe ich die ersten 23 fol. des 4ten Buches abgeschrieben. Für die Folge bitte ich um Erlaubniß die Bücher III‒V aus dem Cod. D, der den besten Commentar hat und weit bequemer zum Gebrauch als der A ist, abschreiben zu dürfen; die Bücher VI &amp; VII aber nach dem Toddschen. Es entsteht hiedurch zwar eine Ungleichförmigkeit; aber es würde schwer halten, alle fünf fehlende Bücher auf <orgName key="9143">dem <hi rend="weight:bold">East India House</hi></orgName> abschreiben zu können; Sie erhalten nach meinem Plane eine Abschrift des ganzen Cod. T und die erste Abschrift von den Büchern III‒V nach einer Handschrift, die mit den übrigen so genau übereinstimmt, daß die Vergleichung nachher wenig Zeit kosten kann.<lb/>[3] Die losen Blätter, die ich Ihnen zugeschickt, enthalten alle Abschriften und Collationen des Cod. T, das Heft dagegen die Collation des Bengalis. Manuscripts das ich auch mitunter mit I bezeichnet habe, um ein Paar Buchstaben übrig zu lassen, wenn noch ein oder zwei <hi rend="weight:bold">Devan[agari]</hi> Hdschrften hinzukommen sollten. Das zweite Buch nach dem Bengal. Manuscript werde ich ganz abschreiben, was freilich viel Zeit kosten wird, aber Sie werden dadurch leichter seinen Werth bestimmen können und Ihr Urtheil über seinen künftigen Gebrauch feststellen. Wenn ich das 4te Buch aus dem Cod. T abgeschrieben, werde ich meine Abschriften wieder durchsehen und absenden. Dann wird es wohl am besten seyn, das 6te und 7te nach eben demselben vorzunehmen, um ihn ganz vom Halse zu bekommen; es ist sehr beschwerlich und verwirrend, so viele Eisen auf einmahl im Feuer zu haben.<lb/>Das interessanteste Stück des 4ten Buchs ist die Erdbeschreibung, die <persName key="9330">Wilfords</persName> Gebäude freilich durchaus zu Boden stürzt; von allen den Ländern, wovon er so viel weiß, heißt es, daß sie <hi rend="weight:bold">dark</hi> seyen und niemand sie betreten dürfe; von den heiligen Inseln im Westen ist wenigstens hier keine Rede; es wird aber ein <hi rend="weight:bold">strîrâjyam</hi> jenseits des Indus erwähnt, was offenbar England ist.<lb/>Der bewußte Catalog ist abgesendet; es fehlt noch (1(1/2)) Bogen, der noch nicht abgedruckt ist, für dessen Correctheit ich aber Sorge tragen werde.<lb/>Schließlich erlaube ich mir die Ehre, mich mit der höchsten Hochachtung und Dankbarkeit zu unterzeichnen<lb/>Ewr. Hochwohlgebohren<lb/>dankbarsten und ergebensten<lb/>Chr. Laßen.<lb/>[4]</p></div></body></text></TEI>
