<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc n="377"><titleStmt><title>Bernhard Joseph Docen an August Wilhelm von Schlegel</title><editor><persName role="Herausgeber"><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Herausgeberin"><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName><persName role="Technische Koordination"><forename>Radoslav</forename><surname>Petkov</surname><affiliation>Universität Trier</affiliation></persName><persName role="Bearbeiterin"><forename>Olivia</forename><surname>Varwig</surname><affiliation>Philipps-Universität Marburg</affiliation></persName></editor><respStmt><orgName ref="https://www.uni-marburg.de">Philipps-Universität Marburg</orgName><orgName ref="https://www.slub-dresden.de">Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek Dresden</orgName><orgName ref="http://kompetenzzentrum.uni-trier.de">Kompetenzzentrum für elektronische Erschließungs- und Publikationsverfahren in den Geisteswissenschaften an der Universität Trier / Trier Center for Digital Humanities</orgName><resp ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/contact">Mitwirkende</resp></respStmt></titleStmt><editionStmt><edition/></editionStmt><publicationStmt><publisher><persName><forename>Jochen</forename><surname>Strobel</surname></persName><persName><forename>Claudia</forename><surname>Bamberg</surname></persName></publisher><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/">Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland (CC BY-NC-SA 3.0 DE)</licence><ab type="version">version-01-22</ab><ab type="edition">Digitale Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</ab><ab type="state">Einmal kollationierter Druckvolltext mit Registerauszeichnung</ab></availability><date when="2022-01-26"/><idno type="url">https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/377</idno></publicationStmt><sourceDesc><bibl n="carrier1"><title>Krisenjahre der Frühromantik. Briefe aus dem Schlegelkreis. Hg. v. Josef Körner. Bd. 2. Der Texte zweite Hälfte. 1809‒1844. Bern u.a. ²1969, S. 217‒219.</title><idno type="print">335973167_DocenanAWS_16061811</idno></bibl><msDesc n="carrier2"><msIdentifier><institution>Dresden, Sächsische Landesbibliothek - Staats- und Universitätsbibliothek</institution><idno type="signatur">Mscr.Dresd.App.2712,B,21,14</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><ab type="oai">APP2712-Bd-6</ab><ab type="alternativeOai">DE-611-2319384</ab><ab type="type">Manuscript</ab><ab type="subtype">Original</ab><ab type="pages">4 S. auf Doppelbl., hs. m. U.</ab><ab type="paper">19,4 x 11,3 cm</ab><ab type="note">Empfangsort erschlossen.</ab></objectDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><correspDesc ref="https://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/letters/view/377"><correspAction type="sent"><persName key="547" ref="http://d-nb.info/gnd/100082505">Bernhard Joseph Docen</persName><placeName key="354" ref="http://d-nb.info/gnd/4127793-4">München</placeName><date when="1811-06-16">1811-06-16</date></correspAction><correspAction type="received"><persName key="766" ref="http://d-nb.info/gnd/118607960">August Wilhelm von Schlegel</persName><placeName key="228" ref="http://d-nb.info/gnd/1027948-9">Coppet</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><facsimile><graphic n="1" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335973167_0002/krisdefr_335973167_0002_tif/jpegs/00000235.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335973167_0002/krisdefr_335973167_0002_tif/jpegs/00000236.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier1" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/krisdefr_335973167_0002/krisdefr_335973167_0002_tif/jpegs/00000237.tif.original.jpg"/><graphic n="1" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-6_Bd.6/Mscr_APP2712-Bd-6_Bd.6_tif/jpegs/00000049.tif.original.jpg"/><graphic n="2" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-6_Bd.6/Mscr_APP2712-Bd-6_Bd.6_tif/jpegs/00000050.tif.original.jpg"/><graphic n="3" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-6_Bd.6/Mscr_APP2712-Bd-6_Bd.6_tif/jpegs/00000051.tif.original.jpg"/><graphic n="4" decls="carrier2" url="https://digital.slub-dresden.de/data/kitodo/Mscr_APP2712-Bd-6_Bd.6/Mscr_APP2712-Bd-6_Bd.6_tif/jpegs/00000052.tif.original.jpg"/></facsimile><text><body><div><p>[1] <placeName key="354">München</placeName>, d. 16 Jun[i] [18]11.<lb/>Hochzuverehrender Herr Hofrath!<lb/>Durch Ihre gütige Antwort vom 3 Jun. haben Sie mir ein ungemeines Vergnügen gemacht, und durch die gewogene Aufnahme <name key="2058" type="work">meiner Zuschrift</name> mein Urtheil über jene <hi rend="weight:bold">alten</hi> Fragmente bestärkt, in denen das innige Gefühl und die schöne, harmonische Sprache mehr, als ich mirʼs zu sagen getraute, mir gegen <name key="2189" type="work">die <persName key="826">Eschenbachʼischen</persName> Stanzen</name> gefielen, in denen durchgängig alles steifer und geschraubter erscheint. Jenes Belehrende und Angenehme Ihrer Mittheilungen könnte ich öfter hoffen, wenn Sie in deutschen Landen lebten, und mir etwa das Glück würde, unter günstigeren Ausspicien dem Studium der deutschen Alterthumskunde zu leben; wie wohlthuend würde für die nicht so große Reihe die ausgebreitetere Theilnahme von Ihrer Seite seyn, für ursprünglich deutsche Bildung, oder, um es richtiger zu sagen, für die endliche Wiederverbindung der eigentlichen einheimischen Literatur, die seit 1500. und besonders seit der Reformation völlig wie auseinander gerissen wurde, von wo an man das Jenseitige hochmüthig der Vergessenheit anheim stellte, das Neue aber ohne Grund und Boden nur mühsam und vereinzelt sich empor zu winden [2] vermochte. Was mich betrifft, so kann ich wegen der Aufmerksamkeit, die ich (schon wegen der Beziehungen) dem Alterthum κατʼ ἐξοχήν nie zu versagen gedenke, bei der Fortdauer der bibliothekarischen Geschäfte für jene Studien fast nichts in größerem Umfange, wie ich so gern wollte, leisten; nach <persName key="1589"><hi rend="weight:bold">Jacobʼs</hi></persName> Abreise suchte ich als Adjunct <orgName key="5957">der Akademie</orgName> das Conservatorium des hiesigen Antiquariums zu erhalten, und <orgName key="5956">die Bibliothek</orgName> zu verlaßen, welches alles sehr leicht gewesen wäre; allein <persName key="1272"><hi rend="weight:bold">Jacobi</hi></persName> war durchaus gegen diesen Antrag, wiewohl ich mehrseitige Beweise von meinem früheren Studium der Geschichte p der alten Kunst darlegen konnte; grade in diesem Fach war meine Liebe zu den Studien vordem wie concentrirt, wie ich denn schon im 14. Jahre <name key="2181" type="work"><persName key="328">Winckelmannʼs</persName> G.[eschichte] d.[er] K.[unst]</name> begierig gelesen, und <persName key="2182">der Vater</persName> mich gern zum Mahler oder Bildhauer hätte aufwachsen gesehen, wenn nicht das Vorurtheil des Standes bei <persName key="2183">der Mutter</persName> mehr vermocht hätte. An dessen Statt hat sich nun wol ein vielfältiges Interesse zur Literatur gebildet; dessen ungeachtet empfinde ich doch immermehr das armselige eines solchen bibliothekarischen Standes, wo man für so gar viele Dinge Interesse haben soll, die entweder in sich selbst höchst kleinlich, oder die man doch, bei aller sonstigen Achtung dafür, für immerdar unberührt laßen möchte.<lb/>Ihrer Meinung, daß <name key="2189" type="work">die Fragmente</name> selbst von <persName key="826">Eschenbach</persName> her[3]stammen möchten, würde ich vollkommen beitreten, wenn nur die immerhin noch räthselhafte Stelle über eine frühere Bearbeitung nicht im Wege stünde. (Von <persName key="453"><hi rend="weight:bold">Stoll</hi></persName> erwarte ich Nachricht über das Daseyn oder Nichtdaseyn dieser Stelle in der <placeName key="16">Wiener</placeName> H[and]S.[chrift]; die <placeName key="173">Hannöversche</placeName> enthält nur den letzteren Theil, <persName key="1900">Grimm</persName> hat mir einiges daraus übersandt, sie ist ein wenig inʼs niederdeutsche umgesetzt.) Aber wenn das ganze Gedicht in jener alten Form vorhanden <hi rend="weight:bold">gewesen</hi> wäre, so ist der Verlust desselben, ich darf nicht sagen unbegreiflich, denn wie vieles ging nicht verloren, sondern im höchsten Grade zu bedauern, da die sämmtlichen übrigen Werke in den kurzen Reimpaaren ihn nicht ersetzen können, unter welchen <name key="2190" type="work">der treffliche <hi rend="weight:bold">Reinfrit von Bruneswig</hi></name> leider auch nicht ganz vollständig ist. Was das Alter der Fragmente betrifft, so hat <name key="2185" type="work"><persName key="2184"><hi rend="weight:bold">Grebneri</hi></persName> <hi rend="slant:italic">compendium historiae universalis</hi></name> mich über <persName key="2186"><hi rend="weight:bold">Hermanns</hi></persName> Todesjahr getäuscht, sonst wäre die übrige Rechnung richtiger ausgefallen. Die jugendliche Frische der Sprache in diesen Strophen hindert jedoch, ihre Erscheinung diesseits 1220 zu setzen. Wie dem allem auch sey, so möchte ich Ihren übrigen Gründen für die Eschenbachische Autorschaft hier ungern begegnen, da es besser seyn wird, wenn Ihnen bei <name key="2115" type="work">einer gelegentlichen Anzeige</name> gefallen sollte, Ihrer Ansicht freies Feld zu geben; mir ist jede Erregung des Zweifels so gut wie Belehrung. Ich wünsche nur, daß <persName key="1220">Büschingʼs</persName> Sendschreiben (wovon eines an <persName key="8">Ihren Bruder Fr.[iedrich]</persName>) [4] nun bald auch erschienen; da ich über die Regensburger Blätter noch gern <name key="2187" type="work">einen Anhang</name> geben möchte. – Nichts würde ich lieber sehen, als daß meine Freunde B.[üsching] und <persName key="926"><hi rend="weight:bold">v. d. Hagen</hi></persName> statt andrer Gedichte nur etwa die Wiener H[and]S.[chrift] des Titurel, mit der Hanöverschen verglichen, im II. Bande mittheilten; aber, Sie haben sehr Recht, wie werden solche große Werke ohne sichernde Subscription dem Druck übergeben werden können? Ich habe vielfältig über diesen Punct nach <placeName key="15">Berlin</placeName> geschrieben; sollten denn unsre Fürsten izt so gar lauer seyn, als sie 1780. bei <name key="426" type="work"><hi rend="weight:bold">Myllerʼs Sammlung</hi></name> es – doch in der That nicht waren? – Gewiß würde es auf die beiden Herausgeber Eindruck machen, wenn auch Sie zu einer erneuerten besseren Ausgabe <name key="2189" type="work">des <hi rend="weight:bold">Titurel</hi></name> sie gelegentlich aufforderten.<lb/>Ueber das Fortschreiten meiner Vergleichung des freilich etwas jüngeren <placeName key="199">H[ohen]Emser</placeName> Manuscriptes <name key="194" type="work">des <hi rend="weight:bold">Nibelungen Liedes</hi></name> werde ich Ew. Wohlgeboren das nächstemal schreiben, eben so über das Alter <persName key="2188">jenes <hi rend="weight:bold">Metellus Tigurinus</hi></persName>, worüber <persName key="2200">ein Literatus</persName> aus <placeName key="6061">dem ehemaligen Kl.[oster] Tegernsee</placeName>, den ich bisher vergebens zu sprechen suchte, mir ohne Zweifel Auskunft geben wird, da er mit der ganzen Literatur des Baierlandes in jenen Zeiten sich sehr genau beschäftigt hat. Unterdessen beharre ich mit der größten Hochachtung<lb/>Ew. Wohlgeboren<lb/>ergebenster<lb/>B. J. Docen</p></div></body></text></TEI>
